<resources>
    <string name="app_name">Dream</string>
    <string name="nav_open">Open</string>
    <string name="nav_close">Close</string>
    <string name="dhaner_majra_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        মাজরা পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। মাজরা পোকার কীড়াগুলো কাণ্ডের ভেতরে থেকে খাওয়া শুরু করে এবং ধীরে ধীরে গাছের ডিগ পাতার গোড়া খেয়ে কেটে ফেলে। ফলে ডিগ পাতা মারা যায়। একে ‘মরা ডিগ’ বা ‘ডেডহার্ট ’ বলে। \n
        ২। ক্ষতিগ্রস্ত গাছের কাণ্ডে মাজরা পোকা খাওয়ার দরুণ ছিদ্র এবং খাওয়ার জায়গায় পোকার মল দেখতে পাওয়া যায়। \n৩। মাজরা পোকার কীড়াগুলো ডিম থেকে ফুটে বের হবার পর আস্তে আস্তে কাণ্ডের ভেতরে প্রবেশ করে। \n
        ৪। কীড়ার প্রথমাবস্থায় এক একটি ধানের গুছির মধ্যে অনেকগুলো করে গোলাপী ও কালোমাথা মাজরার কীড়া জড়ো হতে দেখা যায়। কিন্তু হলুদ মাজরা পোকার কীড়া ও পুত্তলীগুলো কাণ্ডের মধ্যে যে কোন জায়গায় পাওয়া যেতে পারে। \n
        ৫। আলোর চার পাশে যদি প্রচুর মাজরা পোকার মথ দেখতে পাওয়া যায় তাহলে বুঝতে হবে ক্ষেতের মধ্যে মথগুলো ডিম পাড়া শুরু করেছে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। নিয়মিতভাবে ক্ষেত পর্যবেক্ষণের সময় মাজরা পোকার মথ ও ডিম সংগ্রহ করে নষ্ট করে ফেললে মাজরা পোকার সংখ্যা ও ক্ষতি অনেক কমে যায়। থোর আসার পূর্ব পর্যন্ত হাতজাল দিয়ে মথ ধরে ধ্বংস করা যায়। \n
        ২। ক্ষেতের মধ্যে ডালপালা পুঁতে পোকা খেকো পাখির বসার সুযোগ করে দিলে এরা পূর্ণবয়স্ক মথ খেয়ে এদের সংখ্যা কমিয়ে ফেলে।\n
        ৩। মাজরা পোকার পূর্ণ বয়স্ক মথের প্রাদুর্ভাব যখন বেড়ে যায় তখন ধান ক্ষেত থেকে ২০০-৩০০ মিটার দূরে আলোক ফাঁদ বসিয়ে মাজরা পোকার মথ সংগ্রহ করে মেরে ফেলা যায়। \n
        ৪। ধানের জমিতে ১০০ টির মধ্যে ১০-১৫ টি মরা কুশি অথবা ৫ টি মরা শীষ পাওয়া গেলে অনুমোদিত কীটনাশক যেমন: ভিরতাকো ৪০ ডব্লিউজি ৭৫ গ্রাম/হেক্টর হারে অথবা কার্বোফুরান গ্রুপের কীটনাশক
        যেমন: ফুরাডান ৫ জি ১০ কেজি/হেক্টর হারে বা ব্রিফার ৫জি ১০ কেজি/হেক্টর হারে অথবা ডায়াজিনন গ্রুপের কীটনাশক যেমন: সার্বিয়ন ৬০ ইসি ৩.৪ মিলি./ লি: অথবা ফিপ্রোনিল গ্রুপের কীটনাশক
        যেমন: গুলী ১মিলি/লি: হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা বা রিজেন্ট ৩ জিআর ১০ কেজি/হেক্টর হারে প্রয়োগ করা। অথবা অন্য নামের অনুমোদিত কীটনাশক অনুমোদিত মাত্রায় প্রয়োগ করা । দানাদার কীটনাশক প্রয়োগের সময় জমিতে অবশ্যই পানি থাকা চাই ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১. জমিতে অতিরিক্ত ইউরিয়া সার বা এলোপাথারি বালাইনাশক ব্যবহার করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. সঠিক দূরত্বে ও সঠিক বয়সের চারা রোপণ করুন ।\n ২.চারা লাগানোর পরপরই জমিতে পর্যাপ্ত পরিমাণে খুঁটি পুতে দিন যাতে সেখানে পাখি বসে পোকা খেতে পারে। \n৩. মাটি পরীক্ষা করে জমিতে সুষম সার দিন।\n

    </string>

    <string name="dhaner_pata_morano_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        ধানের পাতা মোড়ানা পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এই পোকা পাতা লম্বালম্বিভাবে মুড়িয়ে পাতার সবুজ অংশ খেয়ে ফেলে, ফলে ক্ষতিগ্রস্ত পাতায় সাদা লম্বা দাগ দেখা যায়। \n২। খুব বেশি ক্ষতি করলে পাতাগুলো পুড়ে যাওয়ার মত দেখায়।\n ৩। পূর্ণ বয়স্ক স্ত্রী পোকা পাতার মধ্য শিরার কাছে ডিম পাড়ে। \n
        ৪। কীড়াগুলো পাতার সবুজ অংশ খায় এবং বড় হবার সাথে সাথে তারা পাতা লম্বালম্বিভাবে মুড়িয়ে একটা নলের মত করে ফেলে। মোড়ানো পাতার মধ্যেই কীড়াগুলো পুত্তলীতে পরিণত ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। প্রাথমিক অবস্থায় পোকার ডিম বা কীড়াসহ পাতা সংগ্রহ করে ধ্বংস করা। \n২। আলোক ফাঁদের সাহায্যে পূর্ণবয়স্ক মথ ধরে মেরে ফেলা।\n৩। জমিতে ডালপালা পুঁতে পোকাখেকো পাখির সাহায্যে পূর্ণ বয়স্ক মথ দমন করা। \n
        ৪। শতকরা ২৫ ভাগ পাতার ক্ষতি হলে অনুমোদিত কীটনাশক ব্যবহার করা যেমন: ক্লোরপাইরিফস গ্রুপের কীটনাশক। ডারসবান ২০ ইসি বা পাইক্লোরেক্স ২০ ইসি ২ মি.লি/ লি. বা ম্যালাথিয়ন গ্রুপের কীটনাশক যেমন: ফাইফানন ২.৪ মি.লি / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। জমিতে অতিরিক্ত ইউরিয়া সার বা এলোপাথারি বালাইনাশক ব্যবহার করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। সঠিক দূরত্বে ও সঠিক বয়সের চারা রোপণ করুন ।\n ২। চারা লাগানোর পরপরই জমিতে পর্যাপ্ত পরিমাণে খুঁটি পুঁতে দিন যাতে সেখানে পাখি বসে পোকা খেতে পারে।\n ৩। মাটি পরীক্ষা করে জমিতে সুষম সার দিন।\n
    </string>
    <string name="dhaner_bacterial_lof_blight_description">
        রোগের নামঃ\n
        ব্যাকটেরিয়াল লফ ব্লাইট\n

        লক্ষণঃ\n
        Delete করতে হবে।\n
        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। মাটি শোধন । \n২। বীজ শোধন । \n৩। জাব্রা পোরানো ।\n
        সাবধানতাঃ\n
        রোগ প্রতিরোধী জাতের চাষ ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ইউরিয়া সারের ব্যবহার কমান। \n২। পতাশ সার বেশি ব্যবহার ।\n
    </string>
    <string name="dhaner_kando_poca_description">

        রোগের নামঃ\n
        কাণ্ড পচা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। শীষকে আবৃতকারী পাতার খোলে গোলাকার দাগ পড়ে।\n ২। দাগের কেন্দ্র ধূসর ও কিনারা বাদামী রঙের হয় । \n৩। দাগগুলো একত্রে মিশে বড় হয়ে সমস্ত খোলেই ছড়িয়ে পড়ে । \n
        ৪। আক্রমণ বেশী হলে শীষ আবৃত খোলে পচে যায় এবং ছড়া আংশিক বের হয় যাতে কম সংখ্যক পুষ্ট ধান থাকে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. রোগ দেখা দিলে ক্ষেতে পর্যায়ক্রমে পানি দেয়া ও শুকানো। ।\n ২. প্রয়োজনে টেবুকোনাজল গ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন: ফলিকুর ১ মিলি/ লি. বা হেক্সাকোনাজল গ্রুপের ছত্রাকনাশক
        যেমন: কনটাফ ১ মিলি/ লি. বা প্রোপিকোনাজল যেমন: টিল্ট ১ মিলি/ লি. হারে পানিতে মিশিয়ে প্রয়োগ করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১. আক্রান্ত ক্ষেত থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. রোগ সহনশীল জাত যেমন বিআর১০, বিআর২২, বিআর২৩, ব্রি ধান৩১ ও ব্রি ধান৩২ চাষ করা যেতে পারে।\n ২. পরিস্কার পরিচ্ছন্ন চাষ করা। \n৩. লাঙ্গল দিয়ে জমি চাষ করে শুকিয়ে নিয়ে নাড়া জমিতেই পুড়িয়ে ফেলা।\n
         ৪. সুষম পরিমানে ইউরিয়া, টিএসপি এবং পটাশ সার ব্যবহার করা। \n৫. ধানের জাত অনুসারে সঠিক দুরত্বে চারা রোপণ করা (তবে ২৫x২০ সেন্টিমিটার দূরত্বই ভাল)।\n
    </string>
    <string name="dhaner_node_blust_description">
        রোগের নামঃ\n
        নোড ব্লাস্ট\n

        লক্ষণঃ\n
        কান্ডে কালো দাগ দেখা যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        জমিতে সব সময় পানি ধরে রাখা। # প্রতি লিটার পানিতে (টেবুকোনাজল ৫০% + ট্রাইফ্লুক্সিট্রোবিন ২৫%) জাতীয় ছত্রাকনাশক যেমন: নাটিভো ৭৫ ডব্লিউপি ০.৬০ গ্রাম মিশিয়ে বিকেলে স্প্রে করা।
        # অথবা প্রতি লিটার পানিতে ট্রাইসাইক্লাজল গ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন: ট্রপার ৭৫ ডব্লিউপি বা জিল ৭৫ ডব্লিউপি ০.৮১ গ্রাম বা অন্যান্য নামের এ রোগের জন্য অনুমোদিত ছত্রাকনাশক অনুমোদিত মাত্রায় মিশিয়ে বিকেলে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        আক্রান্ত ক্ষেত থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ধান কাটার পর শুকিয়ে নিয়ে নাড়া জমিতেই পুড়িয়ে ফেলুন। \n২. মাটি পরীক্ষা করে জমিতে সুষম সার প্রয়োগ করুন \n৩. মাটিতে জৈব সার প্রয়োগ করুন এ রোগের আশঙ্কা থাকলে জমিতে পটাশ সার দুইবারে প্রয়োগ করুন
        (জমি তৈরির সময় অর্ধেক ও চারা লাগানোর ৩০ দিন উইরিয়া উপরি প্রয়োগের সময় অর্ধেক)।\n
    </string>
    <string name="pather_cele_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        পাটের চেলে পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        স্ত্রী পোকা তার শুড় দ্বারা গাছের ডগা, পর্বে বা গিঁটে ছিদ্র করে ডিম পাড়ে । চেলে পোকা আলপিনের ছিদ্রের মতো করে পাতা খায়। গাছের ডগা মারা যায় ও শাখা-প্রশাখা বের হয়। আক্রান্ত স্থান থেকে এক প্রকার আঠা বের হয়ে আসে এবং কীড়ার মলের সাথে শক্ত গিঁটের সৃষ্টি করে,
         পাট পঁচানোর সময় সেই গিঁট পচে না। এই গিঁটযুক্ত আঁশ বাজারে নিম্ন শ্রেণীর বলে বিবেচিত হয় এবং আশেঁর মান ক্ষুন্ন হয়। ফলে দামও কম পাওয়া যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। পাট ক্ষেতের পাশে বরওকড়া গাছ এবং অন্যান্য আগাছা পরিস্কার রাখলে এ পোকার আক্রমণ কম হয়। \n২। প্রাথমিক অবস্থায় ডগা আক্রান্ত চারাগুলো তুলে ফেললে পরবর্তিতে এ পোকার আক্রমণ কমে যায়।\n
         ৩। গাছের উচ্চতা ১২ - ১৪ সে.মি. লম্বা হওয়ার পর চেলে পোকার আক্রমণ বেশি হলে কীটনাশক ছিটিয়ে দিলে ভাল ফল পাওয়া যায়। এক মৌসুমে তিন বার কীটনাশক ছিটিয়ে প্রায় সম্পূর্ণরূপে পোকা দমন করা যায়। কার্বারিল গ্রুপের কীটসামক
        যেমন: সেভিন ১.৭০ কেজি/ হেক্টর হারে প্রয়োগ করা বা মেটাসিসটক্স ৫০ ইসি বা ডায়াজিনন ৬০ ইসি প্রতি লিটার পানিতে ১.৫ মি.লি. মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ক্ষেতের আশ পাশ অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        নিয়মিত মাঠ পরিদর্শন করে আক্রমণের শুরুতেই ব্যবস্থা নিন।\n

    </string>
    <string name="pather_mojaik_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        পাটের মোজাইক রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        মোজাইক আক্রান্ত পাট গাছের সংগৃহীত বীজ বপনের ফলে এ রোগ হয়ে থাকে। গাছ বড় হওয়ার সাথে সাথে পাতায় হলদে সবুজ ছিট দাগ পড়ে, আক্রান্ত গাছের বাড় কমে যায় এবং আঁশের পরিমাণ শতকরা ৫০% পর্যন্ত কমে যাওয়ার আশংকা থাকে।
        পরাগায়ণের মাধ্যমে এবং হোয়াইট ফ্লাই (সাদা মাছি) নামক এক প্রকার ক্ষুদ্র মাছি দ্বারা এ রোগ বিস্তার লাভ করে। সাদা মাছি আক্রান্ত গাছের রস খেয়ে সুস্থ গাছের পাতার রস খাওয়ার সময় এ জীবাণু সুস্থ গাছে সংক্রমিত হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        মোজাইক আক্রান্ত পাট গাছের সংগৃহীত বীজ বপনের ফলে এ রোগ হয়ে থাকে। গাছ বড় হওয়ার সাথে সাথে পাতায় হলদে সবুজ ছিট দাগ পড়ে, আক্রান্ত গাছের বাড় কমে যায় এবং আঁশের পরিমাণ শতকরা ৫০% পর্যন্ত কমে যাওয়ার আশংকা থাকে।
        পরাগায়ণের মাধ্যমে এবং হোয়াইট ফ্লাই (সাদা মাছি) নামক এক প্রকার ক্ষুদ্র মাছি দ্বারা এ রোগ বিস্তার লাভ করে। সাদা মাছি আক্রান্ত গাছের রস খেয়ে সুস্থ গাছের পাতার রস খাওয়ার সময় এ জীবাণু সুস্থ গাছে সংক্রমিত হয়।\n

        সাবধানতাঃ\n
        আক্রান্ত ক্ষেত থেকে বীজ সংগ্রহ করা যাবে না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        সুস্থ্য ও রোগমুক্ত বীজ ব্যবহার করুন ।\n
    </string>
    <string name="pather_kalopotti_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        কালোপট্টি\n

        লক্ষণঃ\n
        কালো পট্রি রোগের লক্ষণ প্রায় কান্ড পচা রোগের মতই। তবে এতে কান্ডে কাল রং এর বেষ্টনীর মত দাগ পড়ে। আক্রান্ত স্থানে ঘষলে হাতে কালো গুড়ার মত দাগ লাগে।
        সাধারণতঃ গাছের মাঝামাঝি বয়স থেকে রোগ বেশী দেখা দেয়। এ রোগে গাছ ভেঙ্গে পড়ে না তবে গোটা গাছটি শুকিয়ে মরে যায়, ফলে আঁশ নিম্নমানের হয় ও ফলন কম হয়। সাধারণত তোষা পাটে এ রোগের প্রকোপ বেশী দেখা যায়। খরার সময় এ রোগের প্রাদুর্ভাব বেশী হয়।
        সাধারণত জুন মাস থেকে অক্টোবর মাস পর্যন্তে এ রোগের প্রকোপ দেখা যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        এ রোগের প্রতিকারের জন্য জমি পরিষ্কার পরিছন্ন এবং আগাছা ও আর্বজনামুক্ত রাখতে হবে। \n২. শুরুর দিকে আক্রান্ত গাছগুলোকে তুলে দূরে মাটিতে পুতে ফেলে কিংবা পুড়ে ফেলে এ রোগ দমন করা যায়। \n
        ৩. মেনকোজেন গ্রুপের ছত্রাক নাশকযেমন: ডাইথেন এম-৪৫ প্রতি ১০ লিটার পানিতে ২০ গ্রাম মিশিয়ে গাছের গোড়ায় পর পর দু’দিন প্রয়োগ করলে রোগের ব্যাপকতা কমে যায়।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ক্ষেতের আশ পাশ অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না\n

        করনীয়ঃ\n
        বীজ বপনের আগে বীজ শোধন করে নিতে হবে। বীজ শোধনের জন্য ভিটাভেক্স ২০০ (০.৪%)/প্রোভেক্স-২০০ (০.৪%) এর ব্যবহারে যথেষ্ট সুফল দেয়। পাটের প্রধান ছত্রাকজনিত রোগগুলো বীজ ও মাটিবাহী। বপনের আগে বীজ শোধনের ফলে রোগের প্রকোপ অনেক কমে যায়।
        শোধন করা সম্ভব না হলে বপনের আগে বীজ রোদে ভালভাবে শুকাতে হবে। \n১. পাটের জমির পানি নিস্কাসনের ব্যবস্থা রাখুন \n২.আক্রান্ত জমিতে ২-৩ বছর তোষা পাটের আবাদ না করে দেশী পাটের আবাদ করা যেতে পারে। \n
        ৩. পাট কাটার পর গাছের গোড়া, শিকড় ও অন্যান্য পরিত্যাক্ত অংশ সংগ্রহ করে পুড়িয়ে ফেলতে হবে। \n৪. নীরোগ পাট গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করতে হবে। গাছের ৭০% ফল পাকলেই বীজ কেটে ফেলা উচিত। দেরী করলে ছত্রাক সংক্রমিত হওয়ার সম্ভাবনা থাকে।\n
    </string>

    <string name="pather_makor_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        পাটের মাকড়\n

        লক্ষণঃ\n
        পূর্ণ বয়স্ক ও বাচ্চা কচি পাতায় আক্রমণ করে ও পাতার রস চুষে নেয়। পাতা ভিতরের দিকে কুঁকড়িয়ে যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত পাতা সংগ্রহ করে মাটিতে পুঁতে ফেলা।\n২। বৃষ্টি হলে মাকড়ের প্রকোপ এমনিতেই কমে যায়। \n৩। জৈব বালাইনাশক ব্যবহার করা যেমন: নিমবিসিডিন (০.৪%) মাকড়নাশক ব্যবহার করা অথবা সালফার গ্রুপের বা অন্যান্য মাকড়নাশক
        যেমন: থিওভিট বা কুমুলাস বা রনভিট প্রতি লিটার পানিতে ২ গ্রাম হারে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n
    </string>


    <string name="pater_gora_poca_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        পাটের গোড়া পঁচা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        যে সব দেশী পাটের ক্ষেতে পানি নিষ্কাশন করা যায় না, সে সব ক্ষেতের পাট গাছের গোড়ায় সাদা তুলার আঁশের মত এক প্রকার ছত্রাক রাতারাতি বেড়ে উঠে। কয়েকদিন পর সরিষার দানার মত বাদামী রংয়ের জীবাণুর দানা দেখা যায়।
        এ রোগের ফলে গাছের গোড়া পঁচে যায় এবং গাছ ভেঙ্গে পড়ে। জুন থেকে অক্টোবর মাস পর্যন্ত এই রোগের প্রকোপ দেখা যায়। জমিতে এ রোগ দেখা দিলে গাছ কেটে আঁশ সংগ্রহ করা উচিত। দেশী ও তোষা উভয় পাটেই এই রোগের প্রাদুর্ভাব দেখা যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। জমি পরিস্কার পরিচ্ছন্ন এবং আবর্জনামুক্ত রাখতে হবে। \n২। পানি নিষ্কাসনের উপযুক্ত ব্যবস্থা করতে হবে। \n৩। ডাইথেন এম ৪৫ প্রতি ১০ লিটার পানিতে ২০ গ্রাম মিশিয়ে গাছের গোড়ায় পর পর দু’দিন প্রয়োগ করলে রোগের ব্যপকতা কমে যায়।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ক্ষেতের আশ পাশ অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        বীজ বপনের আগে বীজ শোধন করে নিতে হবে। বীজ শোধনের জন্য ভিটাভেক্স ২০০ (০.৪%) বা প্রোভেক্স-২০০ (০.৪%) এর ব্যবহারে যথেষ্ট সুফল দেয়। পাটের প্রধান ছত্রাকজনিত রোগগুলো বীজ ও মাটি বাহী। বপনের আগে বীজ শোধনের ফলে রোগের প্রকোপ অনেক কমে যায়।
        শোধন করা সম্ভব না হলে বপনের আগে বীজ রোদে ভালভাবে শুকাতে হবে।\n ১. পাটের জমির পানি নিষ্কাসনের ব্যবস্থা রাখুন \n২. পাট কাটার পর গাছের গোড়া, শিকড় ও অন্যান্য পরিত্যাক্ত অংশ সংগ্রহ করে পুড়িয়ে ফেলতে হবে।\n
    </string>


    <string name="pata_morano_description">
        রোগের নামঃ\n
        পাটের পাতামোড়ানো পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        কীড়া অবস্থায় পাতা মোড়ায় এবং সবুজ অংশ খায় । এটি সাধারণত কচি পাতাগুলোতে আক্রমণ করে থাকে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। ক্ষেত পরিস্কার পরিচ্ছন্ন রাখা। \n২। পোকাসহ আক্রান্ত পাতা সংগ্রহ করে ধ্বংস করা।\n ৩। ক্ষেতে ডাল পুঁতে পাখি বসার ব্যবস্থা করা ( বিঘা প্রতি ৮-১০ টি)। ৪। আক্রমণ বেশি হলে প্রতি লিটার পানিতে সুমিথিয়ন বা ফলিথিয়ন ২ মি.লি/ লি. পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ক্ষেতের আশ পাশ অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        নিয়মিত মাঠ পরিদর্শন করে আক্রমণের শুরুতেই ব্যবস্থা নিন।\n
    </string>

    <string name="pather_chatra_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        পাটের মিলিবাগ বা ছাতরা পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        এ পোকা দেখতে লম্বাটে গোল এবং হালকা গোলাপী রংয়ের, পোকাগুলো একসাথে থাকে ও এদের উপরিভাগ সাদা তুলার মতো গুড়া দ্বারা আবৃত থাকে।
        ছাতরা পোকা গাছের ডগায় দল বেঁধে বাস করে এবং কচি ডগা ও পাতার রস চুষে খায়। ফলে কচি ডগা ও পাতাগুলো কুঁকড়ে যায় এবং আক্রান্ত স্থান ফুলে উঠে। কোঁকড়ানো পাতাগুলো ঝড়ে যায় ও আক্রান্ত স্থান হতে শাখা-প্রশাখা বের হয়।
        এতে গাছ লম্বায় বাড়ে না ও আক্রান্ত স্থান ভাল করে পঁচে না। পোকার আক্রমণের দরুন ফলন খুবই কম হয় এবং আঁশ নিম্নমানের হয়। বীজ ফসলে আক্রমণ হলে বীজের ফলন খুব কম হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত পাতা, ডগা ও ডাল সংগ্রহ করে ধ্বংস করা। \n২। আক্রমণ বেশি হলে প্রতি লিটার পানিতে ম্যালাথিয়ন, ডায়ামেথয়েট ৪০েইসি বা সুমিথিয়ন ২ মি.লি বা মার্শাল ২০ ইসি ১ মি.লি./ লি. পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করতে হবে।\n
    </string>
    <string name="pather_kushon_scale_poka_description">

        রোগের নামঃ\n
        পাটের কুশন স্কেল পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        তুলার মত কুশন আকৃতির এ পোকা গাছের পাতা, পাতার বোঁটা, কচি ডগা হতে রস চুষে খেয়ে গাছের ক্ষতি করে । এরা দু’ভাবে ক্ষতি করে থাকে ।\n প্রথমতঃ রস চুষে খাওয়ার ফলে গাছের জীবনীশক্তি হ্রাস পায় । \n
        দ্বিতীয়তঃ রস চুষে খাওয়ার সময় এরা গাছের রসের মধ্যে এক প্রকার বিষাক্ত পদার্থ অন্তঃক্ষেপ করে । ফলে আক্রান্ত পাতা, ডগা ও ফলের উপর হলদে দাগ দেখা যায় । মারাত্মকভাবে আক্রান্ত গাছের সমস্ত পাতা ফ্যাকাশে হয়ে যেতে পারে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        আক্রমণের মাত্রা মারাত্মক হলে সর্বশেষ ব্যবস্থা হিসেবে আক্রান্ত গাছে ডায়াজিনন ৬০ ইসি বা ফেনট্রোথিয়ন ৫০ ইসি অথবা ক্লোরোপাইরিফস ২০ ইসি এর যেকোন একটি ১ মি.লি. পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করে এ পোকা দমন করা যায়।\n
    </string>
    <string name="pather_leda_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        পাটের লেদা পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        এক সাথে অনেক পোকা পাতার সবুজ অংশ খেয়ে ফেলে । ফলে পাতা জালের মত হয়ে যায়। বড় পোকা পাতায় বড় বড় ছিদ্র করেও ক্ষতি সাধন করে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। পোকাসহ গাছের আক্রান্ত অংশ অপসারণ করা।\n ২। ফেরোমন ফাঁদ স্থাপন করা। \n৩। প্রাকৃতিক শত্রুদের রক্ষা করা। \n৪্। ক্ষেত পরিস্কার/পরিচ্ছন্ন করা।\n ৫। তামাকের গুড়া (১০ গ্রাম), সাবানের গুড়া (৫ গ্রাম) ও নিমের পাতার নির্যাস প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে ব্যবহার করা। \n
        ৬। বেশি পোকা দেখা দিলে ইমিডাক্লোপ্রিড গ্রুপের কীটনাশক যেমন: এডমেযার ২০ এসএল ০.৫ মিলি/ লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ক্ষেতের আশ পাশ অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        নিয়মিত মাঠ পরিদর্শন করে আক্রমণের শুরুতেই ব্যবস্থা নিন।\n
    </string>
    <string name="pater_aga_mora_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        পাটের আগা মড়া রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        সাধারণতঃ তোষা ও কেনাফ পাটে এ রোগ দেখা যায়। খরার পর ঝড়ে বা অন্য কোন কারণে গাছে আঘাত লাগলে এ রোগ বেশি হতে পারে। রোগে আক্রান্ত অংশ বাদামী রং এর হয় এবং আগা থেকে নীচের দিকে শুকাতে থাকে। ফুল আসার পর সচরাচর এ রোগ দেখা দেয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. এ রোগের প্রতিকারের জন্য জমি পরিষ্কার পরিছন্ন এবং আগাছা ও আর্বজনামুক্ত রাখতে হবে। \n২. আক্রান্ত গাছগুলোকে তুলে দূরে মাটিতে পুঁতে ফেলে কিংবা পুড়ে ফেলে এ রোগ দমন করা যায়।\n
         ৩. ডাইথেন এম-৪৫ প্রতি ১০ লিটার পানিতে ২০ গ্রাম মিশিয়ে গাছের গোড়ায় পর পর দু’দিন প্রয়োগ করলে রোগের ব্যাপকতা কমে যায়।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ক্ষেতের আশ পাশ অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. পাটের জমির পানি নিষ্কাসনের ব্যবস্থা রাখুন । \n২.আক্রান্ত জমিতে ২-৩ বছর তোষা পাটের আবাদ না করে দেশী পাটের আবাদ করা যেতে পারে। \n৩. পাট কাটার পর গাছের গোড়া, শিকড় ও অন্যান্য পরিত্যাক্ত অংশ সংগ্রহ করে পুড়িয়ে ফেলতে হবে।\n

    </string>
    <string name="pater_anthraknoj_rog_description">

        রোগের নামঃ\n
        পাটের এনথ্রাকনোজ রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগ হলে কাণ্ডে কালচে দাগ পড়ে । দাগ ক্রমেই বড় হয়। অনেক সময় কাণ্ড ফেটে যায়। আশ নিম্ন মানের হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। জমি পরিস্কার পরিচ্ছন্ন এবং আবর্জনামুক্ত রাখতে হবে। \n২। শুরুর দিকে আক্রান্ত গাছগুলোতে তুলে দূরে মাটিতে পুঁতে কিংবা পুড়ে ফেলতে হবে। \n৩। মেনকোজেব গ্রুপের ছত্রাকনামক যেমন: ডাইথেন এম-৪৫ বা ম্যানার এম-৪৫ প্রতি ১০ লি. পানিতে ২০ গ্রাম বা মিশিয়ে
        গাছের গোড়ায় ৩-৪দিন অন্তর প্রয়োগ করতে হবে।

        সাবধানতাঃ
        করনীয়ঃ
        বীজ বপনের আগে বীজ শোধন করে নিতে হবে। বীজ শোধনের জন্য ভিটাভেক্স ২০০ (০.৪%)/প্রোভেক্স-২০০ (০.৪%) এর ব্যবহারে যথেষ্ট সুফল দেয়। \n
        পাটের প্রধান ছত্রাকজনিত রোগগুলো বীজ ও মাটি বাহী। বপনের আগে বীজ শোধনের ফলে রোগের প্রকোপ অনেক কমে যায়। শোধন করা সম্ভব না হলে বপনের আগে বীজ রোদে ভালভাবে শুকাতে হবে। \n
        ১. পাটের জমির পানি নিষ্কাসনের ব্যবস্থা রাখুন \n২.আক্রান্ত জমিতে ২-৩ বছর দেশি পাটের আবাদ না করে তোসা পাটের আবাদ করা যেতে পারে। \n৩. পাট কাটার পর গাছের গোড়া, শিকড় ও অন্যান্য পরিত্যাক্ত অংশ সংগ্রহ করে পুড়িয়ে ফেলতে হবে। \n
        ৪. নীরোগ পাট গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করতে হবে। গাছের ৭০% ফল পাকলেই বীজ কেটে ফেলা উচিত। দেরী করলে ছত্রাক সংক্রমিত হওয়ার সম্ভাবনা থাকে।\n
    </string>
    <string name="pater_dhole_pora_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        পাটের ঢলে পড়া রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগে গোটা পাট গাছ ঢলে পড়ে ও মরে যায়, তোষা পাটের চেয়ে দেশী পাটে এ রোগ কম দেখা দেয়। ছোট ও বড় উভয় অবস্থায় পাট গাছ এ রোগে আক্রান্ত হতে পারে। ফুল আসার সময় থেকে তোষা পাটে এ রোগ বেশি হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। জমি পরিস্কার পরিচ্ছন্ন এবং আবর্জনামুক্ত রাখতে হবে।\n ২। পানি নিস্কাসনের ব্যবস্থা রাখতে হবে। \n৩। মেনকোজেব গ্রুপের ছত্রাকনামক যেমন: ডাইথেন এম-৪৫ প্রতি ১০ লি. পানিতে ২০ গ্রাম মিশিয়ে গাছের গোড়ায় পর পর দু’দিন প্রয়োগ করলে রোগের ব্যপকতা কমে যায়।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ক্ষেতের আশ পাশ অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. পাটের জমির পানি নিস্কাসনের ব্যবস্থা রাখুন । \n২.আক্রান্ত জমিতে ২-৩ বছর তোষা পাটের আবাদ না করে দেশী পাটের আবাদ করা যেতে পারে। \n৩. পাট কাটার পর গাছের গোড়া, শিকড় ও অন্যান্য পরিত্যাক্ত অংশ সংগ্রহ করে পুড়িয়ে ফেলতে হবে।\n
    </string>

    <string name="vuttar_leda_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        ভুট্টার লেদা পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১।এরা পাতা কেটে কেটে খায় ।\n২।কীড়া ও পূর্ণবয়স্ক উভয়ই পাতায় পাশ থেকে খেতে থাকে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আলোর ফাঁদের সাহায্যে পূর্নবয়স্ক মথ ধরে মেরে ফেলতে হবে ।\n ২। পাখির খাওয়ার জন্য ডালপালা পুঁতে দিয়ে ও এদের সংখ্যা কমানো যায় । শতকরা ২৫ ভাগ পাতার ক্ষতি হলে কার্বারিল (ভিটাব্রিল) ২৭ গ্রাম প্রতি ১০ লিটার পানিতে মিশিয়ে ৫ শতক জমিতে প্রয়োগ করতে হবে ।\n
    </string>
    <string name="vutter_fli_bitol_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        ভুট্টার ফ্লি বিটল পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। পূর্ণ বয়স্ক ও বাচ্চা উভয়ই ক্ষতি করে । \n২। পূর্ণ বয়স্করা চারা গাছের বেশি ক্ষতি করে । \n৩। এরা পাতা ছোট ছোট ছিদ্র করে খায় । \n৪। আক্রান্ত পাতায় অসংখ্য ছিদ্র হয় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। হাত জাল দ্বারা পোকা সংগ্রহ।\n ২। পরিস্কার পরিচ্ছন্ন চাষাবাদ। \n৩। চারা গাছ জাল দিয়ে ঢেকে দেওয়া। \n৪। আক্রান্ত গাছে ছাই ছিটানো। \n৫। ০.৫% ঘনত্বের সাবান পানি অথবা ৫ মিলি তরল সাবান প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা। \n
        ৬। ৫০০ গ্রাম নিম বীজের শাঁস পিষে ১০ লিটার পানিতে ১২ ঘন্টা ভিজিয়ে রেখে তা ছেঁকে আক্রান্ত ক্ষেতে স্প্রে করলে উপকার পাওয়া যেতে পারে ।\n\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। বিলম্বে ভুট্টা বপন করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম ভুট্টা বপন করুন ।\n ২। উন্নত জাতের ভুট্টা বপন কর..\n
    </string>
    <string name="vutter_katui_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        ভুট্টার কাটুই পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        এ পোকা রাতের বেলা চারা মাটি বরাবর কেটে দেয়। সকাল বেলা চারা মাটিতে পড়ে থাকতে দেখা যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        প্রতিকার :\n১। সকাল বেলা কেটে ফেলা চারার আশে পাশে মাটি খুড়ে পোকা বের করে মেরে ফেলা । \n২। কেরোসিন (২-৩ লি./ হেক্টর হারে) মিশ্রিত পানি সেচ দেয়া। \n৩। পাখি বসার জন্য ক্ষেতে ডালপালা পুঁতে দেয়া। \n
        ৪। রাতে ক্ষেতে মাঝে মাঝে আবর্জনা জড়ো করে রাখলে তার নিচে কীরা এসে জমা হবে, সকালে সেগুলোকে মেরে ফেলা। \n৫। ক্ষেতের মাটি আলগা করে দেওয়া। \n৬. এ পোকা নিশাচর, রাতের বেলা সক্রিয় থাকে- তাই রাতে হারিকেন বা টর্চ দিয়ে খুঁজে খুঁজে পোকা মেরে ফেলা।\n
        ৭। ক্লোরপাইরিফস গ্রুপের কীটনাশক যেমন: ডারসবান ৫ মিলি./লি হারে অথবা (ক্লোরপাইরিফস+ সাইপারমেথ্রিন) গ্রুপের কীটনাশক যেমন: বাইপোলার ৫০ ইসি বা হাইড্রো বা সেতারা ৫৫ ইসি ২ মি.লি. / লি. হারে
        অথবা ল্যাম্ডা সাইহ্যালোথ্রিন গ্রুপের কীটনাশক যেমন: ক্যারাটে বা ফাইটার বা রিভা ২.৫ ইসি ১.৫ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে শেষ বিকেলে বা সন্ধ্যার পর গাছের গোড়ায় স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। এলোপাথাড়ি বালাইনাশক ব্যবহার করে পরিবেশ ও জনস্বাস্থ্যের ক্ষতি করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। উত্তমরুপে জমি চাষ দিয়ে পোকা পাখিদের খাবার সুযোগ করে দিন। \n২। চারা লাগানোর/ বপনের পর প্রতিদিন সকালে ক্ষেত পরিদর্শন করুন।\n
    </string>
    <string name="vuttar_ghas_foring_description">
        রোগের নামঃ\n
        ভুট্টার ঘাসফড়িং\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। পিছনের দুটো পা লম্বা হওয়ার কারণে এরা লাফিয়ে চলে ।\n২। এদের গায়ের রং হালকা সবুজ অথবা হলদে বাদামী রং এর হয়ে থাকে । \n৩। বিভিন্ন প্রজাতি এক সাথে অনেক সংখ্যায় ক্ষেত আক্রমণ করে বাচ্চা ও পূর্ণবয়স্ক উভয়ই ফসলের ক্ষতি করে । \n
        ৪। মধ্যশিরা বাদে সম্পূর্ণ পাতা খেয়ে ফেলতে পারে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। ডাল পুঁতে পোকা খেকো পাখি বসার ব্যবস্থা করা ।\n ২। আলোর ফাঁদ ব্যবহার করা । \n৩। শতকরা ২৫ ভাগ ভূট্টা ক্ষতিগ্রস্ত হলে অনুমোদিত কীটনাশক যেমন- ডায়াজিনন- ৬৮৮ মিলি/একর বা কার্বোসালফান ৬০০ মিলি/একর হারে প্রয়োগ করা।\n
    </string>


    <string name="vuttar_dosta_sarer_ghatti_description">
        রোগের নামঃ\n
        ভুট্টার দস্তা সারের ঘাটতি\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। পাতায় লম্বা লম্বি সাদা দাগ দেখা যায়। \n২। পাতার আগা সবুজ থাকে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। জমি তৈরির সময় হেক্টর প্রতি ১.৫ থেকে ২ কেজি দস্তা সার প্রয়োগ করুন ।\n


        করনীয়ঃ\n
        ১। মাটি পরীক্ষা করে জমিতে সুষম সার প্রয়োগ করুন ।\n২। মাটিতে জৈব সার প্রয়োগ করুন।\n
    </string>
    <string name="vuttar_calciyamer_ghatti_description">
        রোগের নামঃ\n
        ভুট্টার ক্যালসিয়ামের ঘাটতি\n

        লক্ষণঃ\n
        ক্যালসিয়ামের অভাব হলে গাছের নতুন পাতা জড়ানো থাকে। ফলে গাছ সোজা হতে পারেনা।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        অম্লীয় মাটি হলে মাটিতে শতাংশ প্রতি চার কেজি ডলোচুন প্রয়োগ করুন।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। একবার ডলোচুন প্রয়োগ করলে পরপর তিনবার ডলোচুন প্রয়োগ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। মাটি পরীক্ষা করে জমিতে সুষম সার প্রয়োগ করুন । \n২। মাটিতে জৈব সার প্রয়োগ করুন ।\n
    </string>

    <string name="vuttar_urcongga_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        ভুট্টার উড়চুঙ্গা পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        এ পোকা মাটির নিচে সুরঙ্গ করে এবং গাছের সম্পূর্ণ অংশ কেটে দেয় বা অংশিক কেটে ক্ষতি করে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। মাটি খুরে পোকা বের করে মেরে ফেলা । \n২। কেরোসিন মিশ্রিত পানি সেচ দেয়া। \n৩। পাখি বসার জন্য ক্ষেতে ডালপালা পুতে দেয়া।\n ৪। রাতে ক্ষেতে মাঝে মাঝে আবর্জনা জড়ো করে রাখলে তার নিচে কীড়া এসে জমা হবে, সকালে সেগুলোকে মেরে ফেলা।\n
         ৫। বাইপোলার ৫০ ইসি বা সার্টার ৫০ ইসি ১.৫ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। দু একটি চারা কাটতে দেখলে মোটেও অবহেলা করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। উত্তমরুপে জমি চাষ দিয়ে পোকা পাখিদের খাবার সুযোগ করে দিন । \n২। চারা লাগানোর প্রতিদিন সকালে ক্ষেত পরিদর্শন কর...\n
    </string>
    <string name="vuttar_ekkkhu_bitol_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        ভুট্টার ইক্ষু বিটল পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        এ পোকা চারা গাছের মাটির নিচে গাছের অংশ বিশেষ বা শিকড় কেটে দেয় । পাতায় সারের ঘাটতি জনিত লক্ষণের ন্যায় পাতার পার্শ্বে হলুদ লম্বা দাগ দেখা যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। সারিতে গাছের গোড়ায় মাটি তোলার সময় পোকা বের হলে মেরে ফেলা ।\n২। কেরোসিন মিশ্রিত পানি সেচ দেয়া। \n৩। পাখি বসার জন্য ক্ষেতে ডালপালা পুতে দেয়া। \n৪। রাতে ক্ষেতে মাঝে মাঝে আবর্জনা জড়ো করে রাখলে তার নিচে কীড়া এসে জমা হবে,
         সকালে সেগুলোকে মেরে ফেলা।\n ৫। বাইপোলার ৫০ ইসি বা সার্টার ৫০ ইসি ১.৫ মি.লি./ লি. হারে পানিতে মিশিয়ে শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১. পূর্বে আখ চাষ করা হয়েছে এমন জমিতে ভুট্টা চাষ করবেন না\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। উত্তমরুপে জমি চাষ দিয়ে পোকা পাখিদের খাবার সুযোগ করে দিন \n২।চারা গজানোর পর প্রতিদিন সকালে ক্ষেত পরিদর্শন করুন\n
    </string>
    <string name="vuttar_japani_bitol_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        ভুট্টার জাপানি বিটল পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        এ পোকার গ্রাব শিকড়ে আক্রমণ করলেও পূর্ণবয়স্ক পোকা গাছের কচি পাতায় আক্রমণ করে এবং ক্ষতি করে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. অল্প আক্রমনের ক্ষেত্রে হাত দিয়ে পিশে পোকা মেরে ফেলা \n২. আক্রান্ত পাতা অপসারণ করা। \n৩. ডিটারজেন্ট পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা\n ৪. বেশি পোকার আক্রমণ হলে এডমেয়ার ০.৫ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১. বিলম্বে ভুট্টা বপন করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. আগাম ভুট্টা বপন করুন ।\n ২. উন্নত জাতের ভুট্টা বপন করুন ।\n
    </string>
    <string name="vuttar_uriya_injuri_description">
        রোগের নামঃ\n
        ভুট্টার ইউরিয়া ইনজুরি\n
        লক্ষণঃ\n
        ইউরিয়া উপরি প্রয়োগের ফলে অনেক সময় পাতায় সাদা সাদা দাগ দেখা যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। উপরি প্রয়োগের পরিবর্তে সার প্রতি সারিতে গাছের গোড়ায় পার্শ্ব প্রয়োগ করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। প্রখর রোদে বা পাতা ভেজা থাকা অবস্থায় ইউরিয়া উপরি প্রয়োগ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। মাটি পরীক্ষা করে জমিতে সুষম সার প্রয়োগ করুন । \n২। মাটিতে পর্যাপ্ত পরিমানে জৈব সার প্রয়োগ করুন।\n

    </string>
    <string name="vuttar_pata_jholsano_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        ভুট্টার পাতা ঝলসানো রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        প্রথমে পাতার নিচের দিকে লম্বা ধুসর দাগ হয়। পরে তা পাতার উপরের দিকেও দৃশ্যমান হয়। একপর্যায়ে পাতা শুকিয়ে যায় এবং গাছ মারা যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। টিল্ট ২৫০ ইসি ২ মি.লি./ লি. হারে পানিতে মিশিয়ে ১৫ দিন পরপর ২ বার স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। আক্রান্ত ক্ষেত থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতাসম্পন্ন জাতের। যেমন: মোহর চাষ করুন। \n২। ফসল কাটার পর আক্রান্ত গাছ পুড়িয়ে দিন বা অপসারণ করুন।\n
    </string>
    <string name="vuttar_pata_morano_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        ভুট্টার পাতা মোড়ানো পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        এরা পাতা লম্বালম্বিভাবে মুড়িয়ে পাতার সবুজ অংশ খেয়ে ফেলে, ফলে ক্ষতিগ্রস্ত পাতায় সাদা লম্বা দাগ দেখা যায়। খুব বেশি ক্ষতি করলে পাতাগুলো পুড়ে যাওযার মত দেখায়। পূর্ণবয়স্ক স্ত্রী পোকা পাতার মধ্য শিরার কাছে ডিম পাড়ে।
        কীরাগুলো পাতার সবুজ অংশ খায় এবং বড় হবার সাথে সাথে তারা পাতা লম্বালম্বিভাবে মুড়িয়ে একটা নলের মত করে ফেলে। মোড়ানো পাতার মধ্যেই কীরাগুলো পুত্তলীতে পরিণত হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আলোক ফাঁদের সাহায্যে পূর্ণবয়স্ক মথ ধরে মেরে ফেলা। \n২। জমিতে ডালপালা পুঁতে পোকাখেকো পাখির সাহায্যে পূর্ণ বয়স্ক মথ দমন করা।\n৩। শতকরা ২৫ ভাগ পাতার ক্ষতি হলে অনুমোদিত কীটনাশক ব্যবহার করা
        যেমন: ডারসবান ২০ ইসি ১ মি.লি./ লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n
    </string>
    <string name="akher_kalo_pata_foring_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের কালো পাতা ফড়িং\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ পোকা ডিগ পাতার মোড়কের ভেতরে ও বাইরে রস চুসে খায়।\n ২। এ পোকার আক্রমন বেশি হলে পাতায় কালচে বাদামী দাগ দেখা যায় । \n৩। গাছে পিপীলিকা উপস্থিতি দেখা যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছের উপরিভাগ পোকা সহ কেটে অপসারণ করা।\n ২. আক্রান্ত গাছের কুচকিতে অর্থাৎ পাতার গোড়ায় নিম্ফ ও পূর্ণবয়স্ক পোকা লুকিয়ে থাকে। তাই সেখানে হাত দিয়ে চেপে ধরে পোকা মারা যায় ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। মুড়ি আখ চাষ করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। আধুনিক জাতের আখ চাষ করুন । \n২। আখ কাটার পর অবশিষ্টাংশ পুড়িয়ে ফেলুন ।\n
    </string>
    <string name="akher_patar_lal_dag_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের পাতার লাল দাগ রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এটি ছত্রাকজনিত রোগ । \n২। এ রোগ হলে আখের পাতায় মাঝে মাঝে রক্তের ফোটার ন্যায় লাল দাগ দেখা দেয়। দাগের মাঝখানটা কালো হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। নিচের দিকের আক্রান্ত পাতা অপসারণ করে পুড়িয়ে ফেলা । \n২। কপারঅক্সিক্লোরাইড ১ গ্রাম/ লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। রোগাক্রান্ত জমি থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। রোগমুক্ত আনূমোদিত বীজ ব্যবহার করতে হবে \n২। রোগ প্রতিরোধ জাতের চাষ করতে হবে ।\n
    </string>
    <string name="akher_mojaik_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের মোজাইক রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। গাঢ় সবুজ রং এর পাতার মধ্যে হালকা হালকা ফ্যাকাশে বা হলুদে রং এর বৈশিষ্ট্যপূর্ণ ছোট ছোট টানা টানা দাগই এ রোগের প্রধান লক্ষণ ।\n
        ২। তবে ইহা পাতা লম্বলম্বি দিকে সমস্ত পাতা জুড়ে সমভাবে বিস্তৃত থাকে । \n৩। পুরানো পাতার চেয়ে কচি পাতায় এ রোগের লক্ষণ অধিক পরিস্কার বোঝা যায় এবং কান্ডের উপরিভাগে ছোট ছোট চিঁর ধরে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে । \n২। জমিতে সুষম সার ব্যবহার করতে হবে ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। রোগাক্রান্ত জমিতে মুড়ি ইক্ষুর চাষ বন্ধ করতে হবে\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। রোগমুক্ত আনূমোদিত বীজ ব্যবহার করতে হবে \n২। রোগ প্রতিরোধ জাতের চাষ করতে হবে ।\n
    </string>
    <string name="akher_patar_surongokari_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের পাতা সুড়ঙ্গকারী পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। ক্ষুদ্র কীড়া পাতার দুইপাশের সবুজ অংশ খেয়ে ফেলে। \n২। তাই পাতার উপর আঁকা বাঁকা রেখার মত দাগ পড়ে এবং পাতা শুকিয়ে ঝড়ে যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত পাতা সংগ্রহ করে ধ্বংশ করা বা পুড়িয়ে ফেলা। \n২। আঠালো হলুদ ফাঁদ স্থাপন করা । \n৩। সাইপারমেথ্রিন গ্রুপের কীটনাশক ( যেমন: কট ১০ ইসি) ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n
    </string>
    <string name="akher_pata_kheko_uindil_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের পাতা খেকো উইভিল পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এরা ডিগ পাতার মোড়ানে অংশে খেকে কচি পাতা খায়।\n২। এর আক্রমন বেশি হলে পাতায় ছোট ছোট এবরো থেবরো গোল গোল দাগ দেখা যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। ক্ষেত থেকে আগাছা ও ঝোপ ঝাড় অপসারণ করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। একই জমিতে বার বার আখ চাষ করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। আধুনিক ও বালাই সহনশীল জাত চাষ করুন । \n২। আখ কাটার পর অবশিষ্টাংশ পুড়িয়ে ফেলুন ।\n
    </string>
    <string name="akher_cokkhu_dag_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের চক্ষু দাগ রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এটি ছত্রাকজনিত রোগ । \n২। এ রোগ হলে আখের পাতায় লম্বাটে লালচে বা বাদামী দাগ দেখা দেয়। দাগের মাঝখানটা লালচে বা বাদামী কিন্তু কিনারা খড়ের ন্যায় রঙ্গের হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত পাতা অপসারণ করে পুড়িয়ে ফেলা । \n২। কপারঅক্সিক্লোরাইড ১ গ্রাম/ লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। রোগাক্রান্ত জমি থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। রোগমুক্ত আনূমোদিত বীজ ব্যবহার করতে হবে \n২। রোগ প্রতিরোধ জাতের চাষ করতে হবে ।\n৩। আখ কাটার পর অবশিষ্টাংশ পুড়িয়ে ফেলুন।\n
    </string>
    <string name="akher_ui_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের উঁইপোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। রোপনকৃত বীজ খন্ড খেয়ে ফেলায় গাছ গজাতে পারে না । \n২। আখ দাঁড়ানো অবস্থায়ও এরা আখের মূল শিকড় ও কান্ড খেয়ে ক্ষতি করে এবং গাছ মরে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। রানীসহ উঁইপোকার দল ধ্বংস করা । \n২। আকাবাকা পদ্ধতিতে সেট রোপন করা । \n৩ । খাদ্য ফাঁদ ব্যবহার করা (মাটির হাড়িতে পাট কাঠি, ধৈঞ্চা রেখে জমিতে পুতে রেখে পরে তুলে উঁইপোকাগুলো মেরে ফেলা) \n
        ৪ । সেচ দিয়ে কয়েকদিন পানি ধরে রাখা । \n৫ । রিজেন্ট ৩ জিআর ৩৩.০ কেজি / হেঃ, নালায় সেট বসানোর পর ছিটিয়ে প্রয়োগ করা এবং যথাশীঘ্র সেট ও কীটনাশক মাটি দিয়ে ঢেকে দেয়া । মাটিতে জোঁ থাকা বাঞ্চনীয় ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১ । বিলম্বে আখ চাষ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১ । আগাম আখ চাষ করুন। \n২ । উন্নত জাতের আখ বপন করুন ।\n
    </string>
    <string name="akher_thrips_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের থ্রিপস পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছের পাতাগুলোতে মুড়িয়ে যেতে দেখা যায় । \n২। মোড়ানো পাতার ভেতরে থেকে থ্রিপস পাতার রস চুষে খায়। ফলে পাতা শুকিয়ে যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। বৃষ্টি হলে এমনিতেই কমে যায়।\n ২। এছাড়া পোকাসহ আক্রান্ত পাতা অপসারণ করলে আক্রমণের ব্যপকতা কমে যায়।\n
    </string>
    <string name="akher_sada_pata_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের সাদা পাতা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছের পাতা সাদা হয়ে যা অনেক সময় অঙ্কুরোদগম এর পরেই কচি পাতা সাদা রং ধারন করে । \n২। আক্রান্ত গাছের কুশি হয় বয়স্ক গাছের ডগার মধ্যস্থ পাতাও সাদা হয় । \n৩। আক্রান্ত গাছের গড়ন খর্বাকৃতির হয় । \n
        ৪। ঝাড়-বৃদ্ধি খুব কম এবং অধিক কুশি হয় । বয়স্ক ইক্ষুর চোখ গুলো ফুটে যায় এবং সম্পূর্ণ সাদা বা সবুজ সাদা মিশ্রিত পার্শ্ব কুশিবের হয় । \n৫। ইক্ষুর ফলন মারাত্মক ভাবে কমে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১।সুস্থ সবল রোগমুক্ত বীজ ব্যবহার করতে হবে । \n২। ৫৪ সেঃ তাপমাত্রায় আর্দ্র গরম বাতাসে বীজ ৪ ঘন্টাকাল শোধণ করে রোপণ করতে হবে । \n৩। রোগাক্রান্ত ইক্ষুর ঝাড় শিকড়সহ তুলে ফেলতে হবে ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। আক্রান্ত ইক্ষুর ঝাড় থেকে বীজ ব্যবহার করা যাবে না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম আখ চাষ করুন।\n ২। উন্নত জাতের আখ বপন করুন ।\n
    </string>
    <string name="akher_sada_makor_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের সাদা মাকড়\n

        লক্ষণঃ\n
        আক্রান্ত গাছের পাতাগুলোতে সাদা সাদা দাগ দেখা যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত পাতা অপসারণ করলে আক্রমণের ব্যপকতা কমে যায়।\n
    </string>
    <string name="akher_kalo_shis_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের কালো শীষ রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। ইক্ষুর বয়স ৩/৪ মাস থেকেই এ রোগ দেখা দেয় ।\n২। আক্রান্ত গাছের মাথা কাল চাবুকের মত কয়েক ফুট লম্বা একটা শীষ বের হয় ।\n ৩। আক্রান্ত গাছ সাধারণতঃ খর্বাকৃতির হয়ে থাকে । \n
        ৪। কান্ড পেন্সিলের মত চিকন ও শক্ত হয় এবং বাড়তে পারে না । \n৫। বআক্রান্ত গাছের পাতাগুলো সরু, খাট ও খাড়া হয় এবং হালকা সবুজ র্ং ধারণ করে । \n৬। সাধারণতঃ মুড়ি ইক্ষুতে এ রোগের আক্রমণ বেশি পরিলক্ষিত হয়\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছের ঝড় শিকড় সমেত তুলে পুড়িয়ে ফেলতে হবে।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। রোগাক্রান্ত জমিতে মুড়ি ইক্ষুর চাষ বন্ধ করতে হবে।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। রোগমুক্ত আনূমোদিত বীজ ব্যবহার করতে হবে। \n২। আগাম চাষ করা আগাম চাষ অনুসরণ করা ।\n

    </string>
    <string name="akher_sutimold_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের সুটিমোল্ড রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ রোগের আক্রমনে পাতায় , ফলে ও কান্ডে কাল ময়লা জমে।\n২। মিলিবাগ বা সাদা মাছির আক্রমন এ রোগ ডেকে আনে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আকান্ত পাতা ও ডগা ছাটাই করে ধ্বংস করা। \n১। টিল্ট ২৫০ ইসি ১০ লি. পানিতে ৫ মি.লি. মিশিয়ে ১৫ দিন পরপর ২ বার স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। একই জমিতে পরপর আখ চাষ করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। গভীরভাবে জমি চাষ করুন।\n২। আগাম চাষ করা আগাম চাষ অনুসরণ করা ।\n
    </string>
    <string name="akher_poshomi_jab_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের পশমী জাব পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। পূর্ণ বয়স্ক ও বচ্চা উভয়ই পাতা কান্ড ও ডগার রস চুষে খায় । \n২। আক্রান্ত পাতা অসংখ্য সাদা সাদা পোকায় ঢেকে যায়।\n ৩। এদের আক্রমণে সুটি মোল্ড রোগের সৃষ্টি হয়\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        আক্রান্ত ডগা, পাতা ও ডাল দেখা মাত্রা তা সংগ্রহ করে ধ্বংস করা । \n১। হাতে নেকড়া পেঁচিয়ে পিসে পোকা মেরে ফেলা । \n২। আক্রমণ বেশি হলে প্রতি লিটার পানিতে ম্যালাথিয়ন বা সুমিথিয়ন ২ মিঃলি মারসাল ২০ ইসি ১মিঃলিঃ ডায়ামেথয়েট ৪০ ইসি ২মিঃলিঃ মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। বিলম্বে আখ চাষ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম আখ চাষ করুন । \n২। উন্নত জাতের আখ বপন করুন ।\n
    </string>
    <string name="akher_jab_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের জাবপোকা বা এফিড\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। পিপিলিকার উপস্থিতি এ পোকার উপস্থিতিকে অনেক ক্ষেত্রে জানান দেয় ।\n ২। এরা পাতা ও কান্ডের রস চুসে খায়। \n৩। এর আক্রমন বেশি হলে শুটি মোল্ড ছক্রাকের আক্রমন ঘটে এবং গাছ মরে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। হাত দিয়ে পিশে পোকা মেরে ফেলা । \n২। আক্রান্ত পাতা অপসারণ করা।\n ৩। পরভোজী পোকা যেমন : লেডিবার্ডবিটল লালন।\n৪। ডিটারজেন্ট পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা । \n
        ৫। প্রতি গাছে ৫০ টির বেশি পোকার আক্রমণ হলে এডমেয়ার ০.৫ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। বিলম্বে আখ চাষ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম আখ চাষ করুন। \n২। উন্নত জাতের আখ বপন করুন ।\n
    </string>
    <string name="akher_bij_poca_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের বীজ পঁচা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। জমিতে আখ রোপনের পর তা গজায়না বরং পঁচে যায়। \n২। গজালেও তা টিকেনা চারা মরে যায়। \n৩। রোপন করা আখ কাটলে আনারসের মত গন্ধ পাওয়া যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছ জমি থেকে শিকড় সমেত তুলে ফেলুন।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। রোগাক্রান্ত জমি থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না। \n২। অতি ভেজা বা অতি শুকনা জমিতে ও ঠান্ডা আবহাওয়ায় আখ রোপন করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। প্রতি লিটার পানিতে ১ গ্রাম হারে ব্যাভিস্টিন বা নোইন নামক ছত্রাক নাশক মিশিয়ে রোপনের আগে ৩০ মিনিট ধরে বীজ শোধন করে নিন । \n২।অনুমোদিত রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতাসম্পন্ন জাতের চাষ করতে হবে । \n৩। জমিতে যথাযথ পানি নিষ্কাসনের ব্যবস্থা করতে হবে । \n
        ৪। বীজ তলায় চারা তৈরী করে চারা মূল জমিতে রোপন করুন।\n
    </string>
    <string name="akher_wild_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের উইল্ট রোগ\n
        লক্ষণঃ\n
        ১। ইক্ষু্র বয়স যখন ৮-৯মাস হলে এ রোগের আক্রমণ দেখা যায় । \n২। আক্রান্তর গাছের পাতা নেতিয়ে পড়ে এবং উপর থেকে শুকাতে থাকে । \n৩। আক্রান্ত ইক্ষু লম্বালম্বিভাবে চিড়লে কান্ডের মধ্যভাগে গিরার নিকটে গাঢ় লাল রং দেখা যায় । \n
        ৪। লাল পচা রোগের মতই উইল্ট রোগে আক্রান্ত আখের গিটের অংশে ইটের ন্যায় লাল হয় কিন্তু এক্ষেত্রে ছোপ সাদা আড়াআড়ি দাগ দেখা যায় না । \n৫। রোগের প্রকোপ বেশী হলে আক্রান্ত ইক্ষুর ভিতরে ফাঁপা হয় এবং কান্ড শুকিয়ে যায় ।\n
         ৬। খুব অল্প সময়ের মধ্যে আক্রান্ত জমির ইক্ষু শুকিয়ে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছ জমি থেকে শিকড় সমেত তুলে ফেলুন।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। রোগাক্রান্ত জমি থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না। \n২। আক্রান্ত জমিতে পরবর্তীতে ইক্ষু চাষ না করে অন্য ফসলের আবাদ করুন । \n৩। রোগাক্রান্ত জমিতে ইক্ষুর মুড়ি চাষ করা যাবে না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। প্রতি লিটার পানিতে ১ গ্রাম হারে ব্যাভিস্টিন বা নোইন নামক ছত্রাক নাশক মিশিয়ে রোপনের আগে ৩০ মিনিট ধরে বীজ শোধন করে নিন। \n২।অনুমোদিত রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতাসম্পন্ন জাতের চাষ করতে হবে । \n৩। জমিতে যথাযথ উর্বরতা এবং রস সংরক্ষণ করতে হবে । \n
        ৪। ইক্ষু কাটার পর মোথাসমেত সমস্ত মরা মাতা পুড়িয়ে ফেলতে হবে ও প্রখর রোদ্র দ্বারা আক্রান্ত জমির মাটি শুকানোর ব্যবস্থা নিতে হবে ।\n
    </string>
    <string name="akher_lal_poca_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের লাল পঁচা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। পাতার মধ্যশিরায় লাল দাগের সৃষ্টি হয় এ অবস্থায় একে মধ্যশিরার রেড রট বলে । \n২। পত্রফলকে ছোপ লাল দাগ দেখা যায় তখন একে ল্যামিনা রেড রট বলা হয় । \n৩। পরিপক্ক বয়সে আক্রমণে ৩য় বা ৪র্থ পাতা প্রথমে হলুদাভ রং ধারণ করে । \n
        ৪। পরবর্তীতে অন্যান্য পাতাও হলদে হয়ে শুকিয়ে যায় । \n৫। আক্রান্ত ইক্ষু লম্বালম্বি চিড়লে কান্ডের অভ্যন্তরে লম্বালম্বি লাল দাগ দেখা যায় এবং দাগের মাঝে মাঝে আড়াআড়িভাবে সাদা দাগ দৃশ্যমান হয় । এই দাগই এ রোগের বৈশিষ্ট্য সুচক চিহ্ন ।
        আক্রান্ত গাছ থেকে এক ধরনের মদের ন্যায় গন্ধ বের হয় ।\n ৬। পরবর্তীতে আক্রান্ত আখ অভ্যন্তরে ফাঁপা হয় । \n৭। লাল পচা রোগা্ক্রান্ত আখ কিছু দিনের মধ্যে মারা যায় ও শুকিয়ে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। রোগাক্রান্ত গাছ দেখা গেলে তুলে মাটিতে পুতে অথবা পুড়িয়ে ফেলতে হবে । \n২। জমিতে পানি নিষ্কাশনের সু-ব্যবস্থা নিতে হবে ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। রোগাক্রান্ত জমিতে মুড়ি ইক্ষুর চাষ বন্ধ করতে হবে।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। রোগমুক্ত অনূমোদিত বীজ ব্যবহার করতে হবে। \n২। আগাম চাষ করা আগাম চাষ অনুসরণ করা । \n৩। ৫৪ সেঃ তাপমাত্রায় আর্দ্র গরম বাতাসে ৪ ঘন্টাকাল বীজ শোধন করে লাগাতে হবে ।\n ৪। আখ কাটার পর পরিত্যক্ত অংশ ঐ জমিতেই পুড়িয়ে ফেলতে হবে ।\n
    </string>
    <string name="akher_kander_majra_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের কান্ডের মাজরা পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। প্রাথমিক অবস্থায় গাছের পাতাগুলো শুকাতে থাকে এবং পরিণতিতে আখের মাথা বা উপরিভাগ মরে যায় । \n২। কখোনো আক্রান্ত গাছের মাথা সহজেই ভেঙ্গে যায় । \n
        ৩। দ্বিতীয় পর্যায়ে আক্রমণে কান্ডের গায়ে অসংখ্য ছিদ্র থাকে এবং ছিদ্রের গায়ে গুড়ার মত ময়লা এবং কীড়ার মল দেখা যায় ।\n৪। আক্রান্ত গাছ কখনও কখনও শিকড় গজায় এবং আখের কান্ড জড়িয়ে ফেলে এবং আনেক ক্ষেত্রে চোখ গজিয়ে গাছ বের হয় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছ পোকাসহ তুলে ধ্বংস করা । \n২। পোকামুক্ত বীজখন্ড রোপন করা । \n৩। পুরনো শুকানো পাতগুলো গাছ থেকে ছড়িয়ে ফেলা ও আগাম কর্তন অনুসরণ করা । \n৪।জমি আগাছামুক্ত রাখা । \n
        ৫। কর্তনের পর মোথাগুলো চাষ দিয়ে কোদাল দিয়ে তুলে পুড়িয়ে ধ্বংস করা । আক্রমণ বেশি হলে প্রতি হেক্টর জমিতে কার্বোফুরান ৫ জি ৪০ কেজি হারে প্রয়োগ করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। একই জমিতে পরপর আখ চাষ করবেন না । \n২। গমের জমির পাশে বা গমের সঙ্গে আখ চাষ পরিহার করা ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। গভীরভাবে জমি চাষ করুন। \n২। আগাম চাষ অনুসরণ করা ।\n
    </string>
    <string name="akher_gorar_majra_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের গোড়ার মাজরা পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। প্রাথমিভাবে গাছের ৩য়-৪র্থ পাতা উপর দিক থেকে শুকাতে থাকে ।\n ২। মাইজ পাতা মরে যায় । মরা মাইজ টানলে সহজে উঠে আসে না । \n৩। পরবর্তীকালে আক্রান্ত গাছের সব পাতাগুলো ক্রমশঃ হলুদ হয়ে শুকিয়ে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ
        ১। আক্রান্ত গাছ মাটির নীচ থেকে পোকাসহ তুলে ধ্বংস করা । \n২। সম্ভাব্য ক্ষেত্রে সেচ দিয়ে পানি কয়েক দিন ধরে রাখা । \n
        ৩। পুরনো শুকানো পাতগুলো গাছ থেকে ছড়িয়ে ফেলা আগাম কর্তন অনুসরণ করা ।* কর্তনের পর মোথাগুলো চাষ দিয়ে কোদাল দিয়ে তুলে পুড়িয়ে ধ্বংস করা । আক্রমণ বেশি হলে প্রতি হেক্টর জমিতে কার্বোফুরান ৫ জি ৪০ কেজি হারে প্রয়োগ করা ।
        \n
        সাবধানতাঃ\n
        ১। একই জমিতে পরপর আখ চাষ করবেন না । \n২। অধিক আক্রান্ত এলাকায় মুড়ি আখ চাষ স্থগিত রাখা ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। গভীরভাবে জমি চাষ করুন ।\n২। ফ্সল চক্র অনুসরণ করা বা একই জমিতে পরপর আখ চাষ না করা ।\n
    </string>
    <string name="akher_agar_majra_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        আখের আগার মাজরা পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। আখের মাইজ মরে যায় । \n২। মরা মাইজ টানলেই সহজে উঠে আসে এবং দূর্গন্ধ ছড়ায় । \n৩। গাছের গোড়ায় কীড়া ঢোকার ছিদ্র, চিহ্ন এবং বিষ্ঠা প্রভৃতি দেখা যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছ পোকাসহ তুলে ধ্বংস করা ।\n ২। গাছের গোড়ায় হালকাভাবে মাটি দেয়া।\n ৩।পুরনো শুকানো পাতগুলো গাছ থেকে ছড়িয়ে ফেলা আগাম কর্তন অনুসরণ করা । \n৪।জমি আগাছামুক্ত রাখা। \n
        ৫। কর্তনের পর মোথাগুলো চাষ দিয়ে বা কোদাল দিয়ে তুলে পুড়িয়ে ধ্বংস করা ।\n ৬। আক্রমণ বেশি হলে জমিতে কার্বোফুরান ৫ জি ৪০ কেজি/হেক্টর হারে প্রয়োগ করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। একই জমিতে পরপর আখ চাষ করবেন না । \n২। গমের জমির পাশে বা গমের সঙ্গে চাষ পরিহার করা ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। গভীরভাবে জমি চাষ করুন । \n২। আগাম চাষ অনুসরণ করা ।\n
    </string>

    <string name="sorisar_jab_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        সরিষার জাবপোকা বা এফিড\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। পিপিলিকার উপস্থিতি এ পোকার উপস্থিতিকে অনেক ক্ষেত্রে জানান দেয় ।\n ২। আক্রমন বেশি হলে শুটি মোল্ড ছত্রাকের আক্রমন ঘটে এবং গাছ মরে যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। হাত দিয়ে পিশে পোকা মেরে ফেলা \n২। আক্রান্ত ডগা অপসারণ করা। \n৩। পরভোজী পোকা যেমন : লেডি বার্ড বিটল লালন।\n ৪। ডিটারজেন্ট পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা \n
        ৫। প্রতি গাছে ৫০ টির বেশি পোকার আক্রমণ হলে এডমেয়ার ০.৫ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। ১৫ নভেম্বরের পর সরিষা বপন করবেন না\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম সরিষা বপন করুন \n২। উন্নত জাতের সরিষা বপন করুন।\n
    </string>
    <string name="sorisar_bicha_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        সরিষার বিছা পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। পাতার উল্টো পিঠের সবুজ অংশ খেয়ে পাতাকে সাদা পাতলা পর্দার মত করে ফেলে।\n ২। এরা সারা মাঠে ছড়িয়ে পড়ে এবং পুরো পাতা খেয়ে ফসলের ব্যপক ক্ষতি সাধন করে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। পাতায় ডিমের গাদা দেখলে তা তুলে ধ্বংস করতে হবে।\n ২। ডিম আথবা আক্রমণের প্রথম অবস্থায় কীড়াগুলো যখন পাতায় দলবদ্ধ অবস্থায় থাকে তখন পোকা সমেত পাতাটি তুলে পায়ে মাড়িয়ে বা গর্তে চাপা দিয়ে মারতে হবে। \n
        ৩। কার্বারিল গ্রুপের কীটনাশক যেমন: ভিটাব্রিল ৮৫ ডব্লিউপি ৩ গ্রাম বা সাইপারমেথ্রিন গ্রুপের কীটনাশক যেমন: কট ১০ ইসি ১ মিলি বা সিমবুশ ১০ ইসি ০.৫ মিলি./ লি হারে পানিতে মিশিয়ে ব্যবহার করতে হবে। \n
        ৪। ভালভাবে পোকা দমন করতে হলে ক্ষেতের আশে পাশে বা অন্য আগাছা থাকলে তা পরিস্কার করে ফেলতে হবে। \n৫। বিছা পোকা যাতে এক ক্ষেত হতে অন্য ক্ষেতে ছড়াতে না পারে সে জন্য প্রতিবন্ধক নালা তৈরী করা যায়।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। ক্ষেতের আশ পাশ অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। নিয়মিত মাঠ পরিদর্শন করে আক্রমণের শুরুতেই ব্যবস্থা নিন।\n
    </string>
    <string name="sorisar_white_mold_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        সরিষার হোয়াইট মোল্ড রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। ছত্রাকের আক্রমণে এ রোগ হয়। \n২। এতে পাতার বোটায়, কান্ডে ও ফলে সাদা তুলার মত বস্তু দেখা যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। প্লাবন সেচের পরিবর্তে স্প্রিংলার সেচ দেয়া। \n২। আক্রান্ত ফল,পাতা ও ডগা অপসারণ করা। \n৩। বীজ লাগানোর আগে গভীরভাবে চাষ দিয়ে জমি তৈরী করা । \n
        ৪। প্রপিকোনাজলগ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন: টিল্ট ২৫০ ইসি ০.৫ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে ১০ দিন পরপর ৩ বার শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। ১৫ নভেম্বরের পর সরিষা বপন করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম সরিষা বপন করুন। \n২। উন্নত জাতের সরিষা বপন করুন ।\n
    </string>
    <string name="sorisar_korat_machi_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        সরিষার করাতমাছি পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ পোকার কীড়া পাতা খেয়ে সরিষার ক্ষতি করে থাকে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। হাত দিয়ে পিশে পোকা মেরে ফেলা \n. পোকাসহ আক্রান্ত ডগা অপসারণ করা। \n৩. ম্যালাথিয়ন গ্রুপের কীটনাশক যেমন: ফাইফানন ৫৭ ইসি ২ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। ১৫ নভেম্বরের পর সরিষা বপন করবেন না\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম সরিষা বপন করুন \n২। উন্নত জাতের সরিষা বপন করুন।\n

   </string>
    <string name="sorisar_pata_jholsano_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        সরিষার পাতা ঝলসানো রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগ হলে বয়স্ক পাতায় দাগ দেখা যায়, ক্রমেই তা কান্ড ও ফলেও দেখা যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। ম্যানকোজেব বা কর্বেন্ডাজিম ২ গ্রাম / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে ১০ দিন পরপর ৩-৪ বার স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। আক্রান্ত ক্ষেত থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না\n ২। ১৫ নভেম্বরের পর সরিষা বপন করবেন না\n

   </string>

    <string name="amer_jayant_milibag_description">
        রোগের নামঃ\n
        আমের জায়ান্ট মিলিবাগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। সাদা সাদা অসংখ্য পোকা একসাথে থাকে কখনও কখনও বিচ্ছিন্ন ভাবেও থাকে ।\n ২। এরা রস চুষে খায় এবং এক ধরনের আঠালো মিষ্টি রস নিঃস্বরণ করে , যা খাবার জন্য পিপিলিকার আগমন ঘটে। \n
        ৩। এর আক্রমণ বেশি হলে শুটি মোল্ড ছত্রাকের আক্রমণ ঘটে এবং আক্রান্ত অংশ এমনকি পুরো গাছ মরে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। প্রাথমিক অবস্থায় হাত দিয়ে পিশে পোকা মেরে ফেলা ২। ব্রাশ দিয়ে ঘসে পোকা মাটিতে ফেলে মেরে ফেলা । \n৩। ইমিডাক্লোপ্রিড গ্রুপের কীটনাশক যেমন : ইমিটাফ বা টিডো বা অ্যাডমায়ার ২ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ফেব্রুয়ারি - মার্চ মাসের দিকে গাছের গোড়ায় আঠাযুক্ত ফিতা বা প্লাস্টিকের মসৃণ ফিতা পেচিয়ে বা ফানেল স্থাপন করুন তাতে পোকা গাছ বেয়ে উপরে উঠতে পারবে না। \n
        ২। ফল সংগ্রহ শেষ হলে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন । \n
        ৩। পরিস্কার করার পর একটি ছত্রাকনাশক ও একটি কীটনাশক দ্বারা পুরো গাছ ভালভাবে স্প্রে করুন । \n৪। নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করুন।\n

    </string>
    <string name="amer_kusan_sceal_poka_description">

        রোগের নামঃ\n
        আমের কুশন স্কেল পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। তুলার মত কুশন আকৃতির এ পোকা আম গাছের পাতা, পাতার বোঁটা, কচি ডগা এবং ফল হতে রস চুষে খেয়ে গাছের ক্ষতি করে । \n২।এরা দু’ভাবে ক্ষতি করে থাকেঃ \nক) প্রথমত, রস চুষে খাওয়ার ফলে গাছের জীবনীশক্তি হ্রাস পায় ।\n
         খ) দ্বিতীয়ত, রস চুষে খাওয়ার সময় এরা গাছের রসের মধ্যে এক প্রকার বিষাক্ত পদার্থ অন্তঃক্ষেপ করে । ফলে আক্রান্ত পাতা, ডগা ও ফলের উপর হলদে দাগ দেখা যায় । \n৩। মারাত্মকভাবে আক্রান্ত গাছের সমস্ত পাতা ফ্যাকাশে হয়ে যেতে পারে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। প্রাথমিক অবস্থায় হাত দিয়ে পিশে পোকা মেরে ফেলা ।\n ২। ব্রাশ দিয়ে ঘসে পোকা মাটিতে ফেলে মেরে ফেলা । \n৩। ইমিডাক্লোপ্রিড গ্রুপের কীটনাশক যেমন : ইমিটাফ বা টিডো বা অ্যাডমায়ার ২ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n
    </string>
    <string name="amer_machi_poka_description">

        রোগের নামঃ\n
        আমের মাছি পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ পোকা ফল পরিপক্ক হওয়ার সময় অভিপজিটর ঢুকিয়ে তাতে ডিম পারে । \n২। ডিম ফুটে কীড়া বের হয়ে ফলের মাংসল অংশ খেতে থাকে এবং ফলের ভেতরে অংশ পঁচে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। ফল ব্যাগিং করা বা পলিথিন দিয়ে প্যাচানো \n২। নষ্ট ফল বাগান থেকে অপসারণ করা।\n ৩। বিষটোপ ব্যবহার করা । ১০০ গ্রাম পাকা আমের রস + ৫ গ্রাম ভিটাব্রিল + ১০০ মিলি পানি মিশিয়ে বিষটোপ তৈরি করতে হবে। \n
        ৪। বেইট ট্র্যাপ স্থাপন করা ও ফেরোমন ফাদ (যেমন: ব্যাকট্রো-ডি ৮০ টি লিউর/ হেক্টর হারে) ব্যবহার করা। \n৫। ফেনিট্রথিয়ন গ্রুপের কীটনাশক যেমন: সুমিথিয়ন ২.৪ মি.লি. / লি. হারে বা টাফগার ২ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ফল সংগ্রহ শেষ হলে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন । \n২। পরিস্কার করার পর একটি ছত্রাকনাশক ও একটি কীটনাশক দ্বারা পুরো গাছ ভালভাবে স্প্রে করুন । \n
        ৩। নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করুন।\n
    </string>
    <string name="amer_uypoka_description">
        রোগের নামঃ\n
        আমের উঁইপোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        এটি আমের জন্য তেমন ক্ষতিকর না হলেও কখনও কখনও শিকড় ও কান্ডের ক্ষতি করে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। রানীপোকাসহ উঁইপোকার ঢিবি ধ্বংস করা । \n২। খাদ্য ফাঁদ ব্যবহার করা । \n৩। মাটির হাড়িতে পাট কাঠি, ধৈঞ্চা রেখে জমিতে পুতে রেখে পরে তুলে উঁইপোকাগুলো মেরে ফেলা । \n
        ৪। গাছে উঁইপোকার মাটি সরিয়ে দিয়ে পোকা মেরে ফেলা সম্ভব হলে পানি দিয়ে ধুইয়ে গাছ পরিস্কার করে দেয়া । \n৫। অতি আক্রমণের ক্ষেত্রে ক্লোরপাইরিফস গ্রুপের কীটনাশক যেমন: ডার্সবান ৫ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে কান্ডে ও গোড়ার মাটিতে স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। মাঝে মাঝে বাগানের মাটি চাষ দিয়ে দিন। এতে মাটিতে জীবন চক্রের কোন স্তর বসবাস করে এমনে পোকা মারা যাবে। \n২। ফল সংগ্রহ শেষ হলে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন । \n
        ৩। পরিস্কার করার পর একটি ছত্রাক নাশক ও একটি কীটনাশক দ্বারা পুরো গাছ ভালভাবে স্প্রে করুন । \n৪। নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করুন।\n
    </string>
    <string name="amer_thripos_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        আমের থ্রিপস পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। পোকা গাছের কচি পাতা ও ডগার রস শুষে খেয়ে গাছকে দুর্বল করে ফেলে। \n২। অনেক সময় ফলে আক্রমণ করার কারণে ফলে দাগ হয় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। প্রাথমিক অবস্থায় শুকনো ছাই প্রয়োগ করা । \n২। পরিস্কার পানি জোরে স্প্রে করা । \n৩। বাগান পরিস্কার / পরিচ্ছন্ন রাখা । \n৪। হলুদ রঙের ফাঁদ ব্যবহার করা । \n
        ৫। তামাকের গুড়া (১০গ্রাম), সাবানের গুড়া (৫গ্রাম) ও নিমের পাতার নির্যাস প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে ব্যবহার করা ।\n৬। বেশি পোকা দেখা দিলে এডমেয়ার ২০ এসএল ০.৫ মি.লি. / লি. হারে পানিতে শিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ফল সংগ্রহ শেষ হলে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন । \n২। পরিস্কার করার পর একটি ছত্রাক নাশক ও একটি কীটনাশক দ্বারা পুরো গাছ ভালভাবে স্প্রে করুন । \n
        ৩। নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করুন।\n
    </string>
    <string name="amer_fol_fete_jawa_description">
        রোগের নামঃ\n
        আমের ফল ফেটে যাওয়া\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। দীর্ঘ খরা হলে বা শুষ্ক ও গরম হাওয়ার ফলে শারীরবৃত্তীয় কারণে অথবা মাটিতে ক্যালসিয়ামের ঘাটতি হলেও ফল ফেটে যেতে পারে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। খরা মৌসুমে নিয়মিত সেচ দেওয়া । \n২। গুটি বাধার পরপরই ম্যাগনল ০.৫ মি.লি/ লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা । \n৩। বর্ষার আগে ও পরে বছরে দুইবার গাছের বয়স অনুযায়ী সুষম সার প্রয়োগ করা। \n
        ৪। প্রতি বছর গাছ প্রতি ৫০ গ্রাম হারে ডলোচুন প্রয়োগ করা ( গাছের বয়স অনুযায়ী পরিমান বাড়াতে হবে) । \n৫। পর্যাপ্ত জৈব সার প্রয়োগ করা।\n


        করনীয়ঃ\n
        ১। গাছে সুষম সার প্রয়োগ করুন ।\n
    </string>
    <string name="amer_sceal_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        আমের স্কেল পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এরা পাতা ও ডালের রস চুষে নেয় ফলে গাছ দুর্বল হয়। \n২। পোকার আক্রমনে পাতা, ফল ও ডালে সাদা সাদা তুলার মত দেখা যায়। \n৩। অনেক সময় পিঁপড়া দেখা যায়। \n৪। এর আক্রমণে অনেক সময় পাতা ঝরে যায় এবং ডাল মরে যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত পাতা ও ডগা ছাটাই করে ধ্বংস করা। \n২। অল্প আক্রমণের ক্ষেত্রে তুলায় সামান্য অ্যালকোহল লাগিয়ে সেটি দিয়ে ঘষে গাছ পরিস্কার করা ।\n ৩। সম্ভব হলে হাত দিয়ে ডিম ব বাচ্চার গাদা সংগ্রহ করে ধ্বংস করা। \n
        ৪। জৈব বালাইনাশক নিমবিসিডিন (০.৪%) ব্যবহার করা। \n৫। আক্রমণ বেশী হলে প্রতিলিটার পানিতে ২ মিলি রগর টাফগর, সানগর বা সুমিথিয়ন ২ মিলি মিপসিন বা সপসিন মিশিয়ে স্প্রে করা।\n
    </string>
    <string name="amer_atha_jora_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        আমের আঠা ঝড়া রোগ বা গামোসিস\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। আমের কান্ড বা মোটা ডালের কিছু জায়গা থেকে প্রথমে হালকা বাদামী বা গাঢ় বাদামী আঠা বা রস বের হতে দেখা যায় । \n২। বেশি আক্রান্ত হলে পুরো ডালটি এমনকি পুরো গাছটি মারা যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছে সুষম মাত্রায় জৈব সার ও রাসায়নিক সার প্রয়োগ করা এবং নিয়মিত সেচ প্রদান করা। \n
        ২। আঠা ঝড়া দেখামাত্র কিছুটা সুস্থ অংশসহ বাকল / ছাল তুলে ফেলা এবং কর্তিত অংশে বোর্দো মিশ্রণ বা কপার অক্সিক্লোরাইট জাতীয় ছত্রাক নাশক যেমন- কুপ্রাভিট ৭ গ্রাম / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n
         ৩। নতুন পাতা বের হলে ব্যাভিস্টিন ১ গ্রাম / লিটার হারে পানিতে মিশিয়ে ৭-১০ দিন পর পর ৩ বার স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ফল সংগ্রহ শেষ হলে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন । \n২। পরিস্কার করার পর একটি ছত্রাক নাশক ও একটি কীটনাশক দ্বারা পুরো গাছ ভালভাবে স্প্রে করুন । \n
        ৩। নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করুন।\n
    </string>
    <string name="amer_aga_mora_rog_description">

        রোগের নামঃ\n
        আমের আগা মরা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। আমের এ রোগ দেখা দিলে পুরো গাছ বা গাছের ডাল আগা থেকে শুরু করে ক্রমশ নিচের দিকে মরে যেতে দেখা যায় । \n২। আমের এ রোগটি ছত্রাকের আক্রমনে হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছে সুষম মাত্রায় জৈব সার ও রাসায়নিক সার প্রয়োগ করা এবং নিয়মিত সেচ প্রদান করা। \n২। সময়মত প্রুনিং করে, আক্রান্ত অংশ অপসারণ করে গাছ পরিস্কার পরিচ্ছন্ন রাখা । \n
        ৩। কিছুটা সুস্থ অংশসহ অক্রান্ত অংশ কেটে পুরে ফেলা এবং কর্তিত অংশে বোর্দো মিশ্রণ বা কপার অক্সিক্লোরাইট জাতীয় ছত্রাক নাশক যেমন- কুপ্রাভিট ৭ গ্রাম / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n
         ৪। নতুন পাতা বের হলে ব্যাভিস্টিন ১ গ্রাম / লিটার হারে পানিতে মিশিয়ে ৭-১০ দিন পর পর ৩ বার স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ফল সংগ্রহ শেষ হলে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন । \n২। পরিস্কার করার পর একটি ছত্রাক নাশক ও একটি কীটনাশক দ্বারা পুরো গাছ ভালভাবে স্প্রে করুন । \n
        ৩। নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করুন।\n

    </string>
    <string name="amer_kando_cirdkari_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        আমের কান্ড ছিদ্রকারি পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ পোকার আক্রমণ হলে গাছের কোন কোন ডাল মরে পাতা শুকিয়ে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। গর্ত পরীক্ষা করে পোকা মেরে ফেলা । \n২। গর্তের ভেতর প্যারাডাইক্লোরোবেনজিন ঢেলে দিয়ে গর্তের মুখ মাটি দিয়ে বন্ধ করে দেয়া । \n৩। সিরিঞ্জ দিয়ে গরম পানি গর্তের ভেতর ইনজেক্ট করেও পোকা মারা যায় । \n
        ৪। চিকন ধাতব তার গর্তের ভিতর ঢুকিয়ে খুচিয়ে খুচিয়ে মারা \n
    </string>
    <string name="amer_pata_poka_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        আমের পাতা পোড়া রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ রোগে আক্রান্ত হলে পাতা, কান্ড ও ফলে প্রথমে হলুদ দাগ পড়ে পরে তা বাদামী হয় ।\n২। পাতার কিনারা শুকিয়ে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত ডাল বা পাতা অপসারণ করা । \n২। ডাইথেন এম ৪৫ বা রিডোমিল গোল্ড ২ গ্রাম / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ফল সংগ্রহ শেষ হলে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন । \n২। পরিস্কার করার পর একটি ছত্রাকনাশক ও একটি কীটনাশক দ্বারা পুরো গাছ ভালভাবে স্প্রে করুন । \n
        ৩। নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করুন।\n
    </string>
    <string name="amer_shut_gol_description">
        রোগের নামঃ\n
        আমের স্যুট গল\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ পোকা আক্রমনের ফলে গাছে নতুন পাতা বা কুঁড়ি বের না হয়ে সবুজ শক্ত ও সুচালো এক ধরনের গল বের হয় এবং আমের ফলন কমে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত পাতা/ কুঁড়ি অপসারণ করা । \n২। ফেনিট্রিথিয়ন ২ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ফল সংগ্রহ শেষ হলে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন ।\n
         ২। পরিস্কার করার পর একটি ছত্রাক নাশক ও একটি কীটনাশক দ্বারা পুরো গাছ ভালভাবে স্প্রে করুন । \n৩। নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করুন।\n
    </string>
    <string name="amer_ango_bikriti_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        আমের অঙ্গ বিকৃতি রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। আমের চারা বা ছোট গাছে এর আক্রমন বেশি হয়। \n২। এর আক্রমনে গাছের শাখার মাথায় বা গিটে গুচ্ছ পাতা বের হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত ডাল অপসারণ করা । \n২। চারা গাছে হলে সম্পূর্ণ গাছ অপসারণ করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। সহনশীল জাত যেমনঃ বারি আম , ল্যাংড়া, ফজলী ইত্যাদি জাতের চাষ করুন। \n২। ফল সংগ্রহ শেষ হলে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন । \n
        ৩। পরিস্কার করার পর একটি ছত্রাক নাশক ও একটি কীটনাশক দ্বারা পুরো গাছ ভালভাবে স্প্রে করুন । \n৪। নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করুন।\n
    </string>
    <string name="jamer_patar_uilive_description">
        রোগের নামঃ\n
        জামের পাতার উইভিল\n

        লক্ষণঃ\n
        এ পোকা গাছের কচি পাতা কেটে কেটে খায় । গাছের আগা / ডালের কচি পাতা খাওয়ার ফলে গাছের বৃদ্ধি ব্যহত হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। গাছের নিচের পড়ে থাকা পাতা অপসারণ করা। \n২। গাছের গোড়ায় মাটি থেকে এক ফুট উপরে আঠালো পদার্থ দ্বারা বেস্টনি তৈরি করা যাতে পোকা গাছ বেয়ে উঠতে না পারে। \n
        ৩। নতুন পাতা বের হবার পর কার্বারিল গ্রুপের কীটনাশক যেমন: ভিটাব্রিল বা সেভিন ১ গ্রাম / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। মাঝে মাঝে বাগানের মাটি চাষ দিয়ে দিন। এতে মাটিতে জীবন চক্রের কোন স্তর বসবাস করে এমন পোকা মারা যাবে। \n২। গাছের গোড়ায় মাটি থেকে এক ফুট উপরে আঠালে পদার্থ দ্বারা বেস্টনি তৈরি করা যাতে পোকা গাছ বেয়ে উঠতে না পারে।\n

</string>
    <string name="jamer_pathar_dag_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        জামের পাতার দাগ রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        পাতার মধ্যশিরার কাছাকাছি লালচে দাগ দেখা যায়। দাগ ক্রমশ বড় হয় এবং ছড়িয়ে পড়ে এবং পাতা শুকিয়ে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। বাগান পরিচর্যার সময় গাছ ক্ষতিগ্রস্থ না করা। \n২। জীবানুমুক্ত বীজ বা কলম রোপন করা। \n৩। কপার অক্সিক্লোরাইড ২.৫ গ্রাম / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে ১৫ দিন পরপর ৩-৪ বার স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ফল সংগ্রহ শেষ হলে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন। \n২। পরিস্কার করার পর একটি ছত্রাক নাশক ও একটি কীটনাশক দ্বারা পুরো গাছ ভালভাবে স্প্রে করুন। \n
        ৩. নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করুন।\n
</string>
    <string name="jamer_lal_moricha_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        জামের লাল মরিচা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগের আক্রমণে পাতায় , ফলে ও কান্ডে লালচে মরিচার মত একধরনের উচু দাগ দেখা যায়। একধরণের সবুজ শৈবালের আক্রমণে এ রোগ হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত পাতা ও ডগা ছাটাই করে ধ্বংস করা। \n২। কপার বা কুপ্রাভিট ১০ লি. পানিতে ২০ গ্রাম মিশিয়ে ১৫ দিন পরপর ২ বার স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ফল সংগ্রহ শেষ হলে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন।\n
         ২। পরিস্কার করার পর একটি ছত্রাক নাশক ও একটি কীটনাশক দ্বারা পুরো গাছ ভালভাবে স্প্রে করুন। \n৩। নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করুন।\n
</string>
    <string name="jamer_pata_morano_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        জামের পাতা মোড়ানো পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        এরা পাতামুড়িয়ে পাতার সবুজ অংশ খেয়ে ফেলে। বড় গাছের জন্য বেশি ক্ষতিকর না হলেও ছোট গাছকে অনেক সময় পত্রশুন্য করে ফেলতে পারে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত পাতা ও ডগা ছাটাই করে ধ্বংস করা। \n২। গাছের নিচে পড়ে থাকা পাতা ও আবর্জনা অপসারণ করা। \n৩। রাসায়নিক কীটনাশক সুপারিশকৃত নয় তবে আক্রমণ বেশী হলে প্রতিলিটার পানিতে ২ মিলি রগর টাফগর, সানগর বা সুমিথিয়ন ২ মিলি মিশিয়ে স্প্রে করা।\n


        করনীয়ঃ\n
        ১.ফল সংগ্রহ শেষ হলে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন \n
        ২. পরিস্কার করার পর একটি ছত্রাক নাশক ও একটি কীটনাশক দ্বারা পুরো গাছ ভালভাবে স্প্রে করুন\n ৩. নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করুন।\n
</string>
    <string name="kolar_kukambar_mojaik_vairas_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        কলার কিউকাম্বার মোজাইক ভাইরাস রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        পাতায় হলুদাভ সবুজদাগের মিশ্রণ থাকে, ফলন ব্যাপকভাবে কমে যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছ দেখামাত্র গোড়াসহ তুলে পুড়ে বা পুতে ফেলা। \n২। বাগানের আগাছা দমন করা। \n৩। ভাইরাসের বাহক পোকা (জাবপোকাও থ্রিপস) দমনের জন্য অনুমোদিত বালাইনাশক (এসাটাফ, টিডো, এডমায়ার) প্রতি লিটার পানিতে ২ মি.লি হারে মিশিয়ে ব্যবহার করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        আক্রান্ত বাগান থেকে চারা সংগ্রহ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। সুস্থ সবল চারা রোপন করা। \n২। রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা সম্পন্ন জাত ব্যবহার করা।\n
    </string>
    <string name="kola_gacher_kander_uilive_description">
        রোগের নামঃ\n
        কলা গাছের কান্ডের উইভিল\n

        লক্ষণঃ\n
        পূর্ণবয়স্ক বিটল কলা গাছের গোড়ায় শিকড়ের উপর ডিম পাড়ে। ডিম ফুটে গ্রাব (বাচ্চা) বের হয় এবং ভেতরে ঢুকে যায়। ক্রমেই এটি উপর দিকে উঠে ও কান্ডের মাঝে কুরে কুরে খায় ও আক্রান্ত অংশ পচে যায়।
         আক্রমণের মাত্রা বেশী হলে ডগার পাতা শুকিয়ে যায় এবং কোন কলা হয় না এবং গাছ মরে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। বাগান পরিস্কার রাখা।\n২। আক্রান্ত গাছ গোড়াসহ তুলে নষ্ট করা । \n৩। আক্রমণ বেশি হলে দানাদার বালাইনাশক কার্বোফুরান ৫জি বা ডায়াজিনন ৬০ ইসি অনুমোদিত মাত্রায় ব্যবহার করা (১০গ্রাম/গাছ)।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। ক্ষেতের আশেপাশে অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না। \n২। এ পোকা আক্রান্ত ক্ষেত থেকে চারা সংগ্রহ না করা।\n ৩। একই বাগানের বার বার কলা চাষ না করা।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। কলা রোপনের আগে গোড়া পরিস্কার করা। \n২। আক্রান্ত জমিতে ২-৩ বছর কলা আবাদ না করে অন্য ফসল আবাদ করা যেতে পারে।\n

    </string>
    <string name="kolar_kardanar_dag_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        কলার কর্ডানা দাগ রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        গাছের পাতায় বড় গোলাকার দাগ পড়ে, ফলন কমে যেতে পারে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। রোগাক্রান্ত পাতা বা পাতার অংশ কেটে পুড়িয়ে ফেলা । \n২। রোগ দেখা দিলে প্রতি লিটার পানিতে ২ গ্রাম হারে ম্যানকোজেব ১৫ দিন অন্তর স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        আক্রান্ত বাগান থেকে চারা সংগ্রহ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। কলা সংগ্রহের পর পর পাতা পুড়িয়ে ফেলা।\n ২। সঠিক দূরত্বে গাছ লাগাতে হবে যেন সব গাছ পর্যাপ্ত আলো বাতাস পায়।\n
    </string>
    <string name="kolar_anthraknoj_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        কলার এনথ্রাকনোজ রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগের আক্রমণে কলার উপর ছোট ছোট বাদামী দাগ পড়ে।দাগগুলো পরে বড় হয় এবং কাল শক্ত গুটলির মত ক্ষত সৃষ্টি হয়। দাগের আকার ক্রমশ বড় হয় এবং বাদামি বর্ণ ধারণ করে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। বাগান পরিস্কার রাখা।\n২। সুষম সার ব্যবহার করা। \n। বাগানে এর আগে এ রোগের ঘটনা থাকলে গাছে কার্বেন্ডাজিম (যেমন: এমকোজিম ৫০ ডব্লিউপি) ২ গ্রাম প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

    </string>
    <string name="kolar_pata_o_faler_bitol_description">
        রোগের নামঃ\n
        কলার পাতা ও ফলের বিটল\n

        লক্ষণঃ\n
        এর আক্রমণে পাতার ও ফলের উপর সরু লম্বা দাগ পড়ে। এর আক্রমণে ফলের খাদ্যমান ও উৎপাদন তেমন ব্যহত হয়না কিন্তু বাজার মূল্য কিছুটা কমে যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত পাতা কেটে নষ্ট করা বা পুড়ে ফেলা। \n২। বাগানে আঠাযুক্ত বোর্ড স্থাপন করা।\n ৩। বাগানে আলোর ফাঁদ স্থাপন করা। \n৪। আক্রান্ত গাছে ৫ গ্রাম সাবানের গুড়া প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে সপ্তাহে ২ দিন পাতার নিচ দিয়ে স্প্রে করা। \n
        ৫। ইমিডাক্লোরোপ্রিড ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। আগাছা পরিষ্কার রাখা।\n
    </string>
    <string name="kolar_guscomatha_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        কলার গুচ্ছমাথা রোগ \n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগের কারণে কলা গাছের বৃদ্ধি হ্রাস পায় এবং পাতা গুচ্ছাকারে বের হয়। পাতা আকারে খাটো, অপ্রস্থ এবং উপরের দিকে খাড়া থাকে। কচি পাতার কিনারা উপরের দিকে বাকানো এবং হলুদ রংয়ের হয়। পাতার শিরার মধ্যে ঘন সবুজ দাগ পড়ে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছ দেখামাত্র গোড়াসহ তুলে পুড়ে বা পুতে ফেলা।\n ২। ভাইরাসের বাহক পোকা (জাবপোকাও থ্রিপস) দমনের জন্য অনুমোদিত বালাইনাশক (এসাটাফ, টিডো, এডমায়ার) প্রতি লিটার পানিতে ২ মি.লি হারে মিশিয়ে ব্যবহার করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        আক্রান্ত বাগান থেকে চারা সংগ্রহ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। সুস্থ সবল চারা রোপণ করা। \n২। রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা সম্পন্ন জাত ব্যবহার করা।\n

    </string>
    <string name="kolar_panama_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        কলার পানামা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগে প্রথমে বয়স্ক পাতার কিনারা হলুদ হয় এবং পরে কচি পাতাও হলুদ রং ধারণ করে। পরবর্তিতে পাতা বোটার কাছে ভেঙ্গে নিচের দিকে ঝুলে পড়ে এবং গাছ মারা যায়। কোন কোন সময় গাছ লম্বা লম্বিভাবে ফেটেও যায়। ভিতরের লক্ষণ- ভাসকুলার বান্ডল হলদে বাদামী রং হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছগোড়া সহ উঠিয়ে পুড়ে ফেলা।\n ২। ফাঁকা স্থানে নতুন রোগমুক্ত চারা রোপণ করা।\n ৩। বাগান পরিস্কার রাখা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। আক্রান্ত বাগান থেকে চারা সংগ্রহ করবেন না।\n ২। আক্রান্ত জমিতে অন্তত ৪ বছর কলা চাষ করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। চারা লাগানোর পূর্বে গর্তে ১% ফরমালিন ও ৫০ ভাগ পানি দ্বারা ভিজিয়ে দেয়া এবং ১০-১২ দিন পর চারা রোপন করা।\n২। শস্য পর্যায় অনুসরন করা\n

    </string>
    <string name="licur_patar_uilive_description">
        রোগের নামঃ\n
        লিচুর পাতার উইভিল\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ পোকা গাছের কচি পাতা কেটে কেটে খায় ।\n ২। গাছের আগা / ডালের কচি পাতা খাওয়ার ফলে গাছের বৃদ্ধি ব্যহত হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। গাছের নিচের পড়ে থাকা পাতা অপসারণ করা । \n২। গাছের গোড়ায় মাটি থেকে এক ফুট উপরে আঠালে পদার্থ দ্বারা বেস্টনি তৈরি করা যাতে পোকা গাছ বেয়ে উঠতে না পারে। \n
        ৩। নতুন পাতা বের হবার পর কার্বারিল গ্রুপের কীটনাশক যেমন: ভিটাব্রিল বা সেভিন ১ গ্রাম / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। মাঝে মাঝে বাগানের মাটি চাষ দিয়ে দিন। এতে মাটিতে জীবন চক্রের কোন স্তর বসবাস করে এমনে পোকা মারা যাবে।\n ২। ফল সংগ্রহ শেষ হলে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন । \n
        ৩। পরিস্কার করার পর একটি ছত্রাক নাশক ও একটি কীটনাশক দ্বারা পুরো গাছ ভালভাবে স্প্রে করুন ।\n ৪। নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করুন।\n
    </string>
    <string name="licur_pata_murano_poka_description">

        রোগের নামঃ\n
        লিচুর পাতা মোড়ানো পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এরা পাতা মুড়িয়ে পাতার সবুজ অংশ খেয়ে ফেলে। \n২। বড় গাছের জন্য বেশি ক্ষতিকর না হলেও ছোট গাছকে অনেক সময় পত্রশুন্য করে ফেলতে পারে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত পাতা ও ডগা ছাটাই করে ধ্বংস করা। \n২। গাছের নিচে পড়ে থাকা পাতা ও আবর্জনা অপসারণ করা। \n৩। রাসায়নিক কীটনাশক সুপারিশকৃত নয় তবে আক্রমণ বেশী হলে প্রতিলিটার পানিতে সুমিথিয়ন ২ মিলি মিশিয়ে স্প্রে করা।\n
    </string>
    <string name="licur_pata_pora_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        লিচুর পাতা পোড়া রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ রোগে আক্রান্ত হলে পাতায় প্রথমে হলুদ দাগ পড়ে পরে তা বাদামী হয় ।\n২। পাতা শুকিয়ে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত ডাল বা পাতা অপসারণ করা । \n২। ডাইথেন এম ৪৫ বা রিদোমিল গোল্ড ২ গ্রাম / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ফল সংগ্রহ শেষ হলে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন । \n২। পরিস্কার করার পর একটি ছত্রাক নাশক ও একটি কীটনাশক দ্বারা পুরো গাছ ভালভাবে স্প্রে করুন । \n
        ৩। নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করুন।\n
    </string>

    <string name="licur_sceal_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        লিচুর স্কেল পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এরা পাতা ও ডালের রস চুষে নেয় ফলে গাছ দুর্বল হয়। \n২। পোকার আক্রমণে পাতা, ফল ও ডালে সাদা সাদা তুলার মত দেখা যায়। \n৩। অনেক সময় পিপড়া দেখা যায়। \n৪। এর আক্রমণে অনেক সময় পাতা ঝরে যায় এবং ডাল মরে যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আকান্ত পাতা ও ডগা ছাটাই করে ধ্বংস করা। \n। ব্রাশ দিয়ে ঘসে পোকা আক্রান্ত অংশ থেকে দূর করা ।\n ৩। সম্ভব হলে হাত দিয়ে ডিম বা বাচ্চার গাদা সংগ্রহ করে ধ্বংস করা। \n৪। সাবান মিশ্রিত পানি স্প্রে করা। \n
        ৫। আক্রমণ বেশী হলে প্রতিলিটার পানিতে ২ মিলি রগর বা টাফগর বা সানগর বা সুমিথিয়ন বা ২ গ্রাম মিপসিন বা সপসিন মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

    </string>

    <string name="licur_fol_jore_jawa_somossa_description">
        রোগের নামঃ\n
        লিচুর ফল ঝরে যাওয়া সমস্যা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। ফল ঝরা লিচুর সাধারণ সমস্যা । \n২। আবহাওয়া শুষ্ক হলে বা গাছে হরমোনের অভাব থাকলে ফল ঝরে পড়তে পারে । \n৩। গুটি অবস্থায় ফল ঝরতে পারে ।\n ৪। ফল বাদামী থেকে কাল রং ধারণ করে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। শুষ্ক আবহাওয়া বিরাজ করলে সেচের ব্যবস্থা করতে হবে । \n২। ফল মটর দানা এবং মার্বেল আকার অবস্থায় ম্যাগণল প্রতি ১০ লিটার পানিতে ৫ মি.লি. হারে মিশিয়ে স্প্রে করতে হবে । \n৩। গুটি বাধার পর ম্যাকচিলি প্রতি ১০ লিটার পানিতে ৩-৫ গ্রাম হারে মিশিয়ে গাছে স্প্রে করতে হবে ।\n

    </string>

    <string name="licur_pata_surongokari_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        লিচুর পাতা সুড়ঙ্গকারী পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। লিচু পাতার সবুজ অংশ খেয়ে খেয়ে পাতায় সুড়ঙ্গ করে এ পোকা ক্ষতি করে থাকে । \n২। পাতায় আঁকা-বাঁকা দাগের সৃষ্টি করে ।\n৩। আক্রান্ত পাতা কুঁকড়ে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। প্রতি লিটার পানিতে ১২০ মিলিলিটার নিমের খৈলের নির্যাস বা নিম তেল মিশ্রিত করে আক্রান্ত গাছে ভাল ভাবে পাতা ভিজিয়ে স্প্রে করে এই পোকা দমন করা যায় । \n২। ১০-২০লিটার পানিতে ১ কেজি নিমের খৈল মিশিয়ে ১৫ দিন অন্তর স্প্রে করলে এ পোকা দমন হয় । \n
        ৩। তামাক নির্যাস ও সাবান গোলা পানি স্প্রে করে দিলেও এ পোকা দমন হয় । \n৪। আক্রমণ বেশি হলে এ পোকা দমনের জন্য ডায়াজিনন ৬০ ইসি বা ফেনথোয়েট ৫০ ইসি ২ মিলিলিটার হারে প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করতে হবে ।\n
    </string>

    <string name="licur_dauli_mildiu_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        লিচুর ডাউনি মিলডিউ রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। রোগের জীবানু মুকুলে, কচি ফলে এবং নতুন ডগায় সাদা পাউডারের আবরণ সৃষ্টি করে । \n২। দৃশ্যমান সাদা পাউডার প্রকৃতপক্ষে ছত্রাকজালিকা এবং বীজ অনুর সমষ্টি । \n৩। জীবানু মুকুল থেকে অতিরিক্ত খাদ্য রস শোষণ করার ফলে আক্রান্ত মুকুল শুকিয়ে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। পানি স্প্রে করলে রোগের প্রকোপ কমানো যায় । \n২। মুকুলে সাদা পাউডারের আবরণ দেখা দিলেই ম্যাকভিট ৮০ ডিএফ / ম্যাকসালফার ৮০ ডব্লিউপি প্রতি লিটার পানিতে ২ গ্রাম হারে স্প্রে করতে হবে ।\n

    </string>

    <string name="licur_fol_sukeya_jawa_samossa_description">
        রোগের নামঃ\n
        লিচুর ফল শুকিয়ে যাওয়া সমস্যা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। দীর্ঘ খরা হলে বা শুষ্ক ও গরম হাওয়ার ফলে শারীল বৃত্তীয় কারণে লিচু শুকিয়ে যেতে পারে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। খরা মৌসুমে সপ্তাহে ২ বার নিয়মিত সেচ দেওয়া ।\n ২। বিকাল বেলা গাছে পানি স্প্রে করা । \n৩। পর্যাপ্ত জৈব সার প্রয়োগ করা।\n

    </string>

    <string name="licur_kander_marja_poka_description">

        রোগের নামঃ\n
        লিচুর কান্ডের মাজরা পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ পোকার আক্রমণ হলে গাছের কান্ডে ছিদ্র দেখা যায় । \n২। এছাড়া কান্ডে মালার মত ঝুল লেগে থাকে বা ঝুলতে থাকে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। গর্ত পরীক্ষা করে পোকা মেরে ফেলা ।\n ২। গর্তের ভেতর প্যারাডাইক্লোরোবেনজিন ঢেলে দিয়ে গর্তের মুখ মাটি দিয়ে বন্ধ করে দেয়া । \n৩। সিরিঞ্জ দিয়ে গরম পানি গর্তের ভেতর ইনজেক্ট করেও পোকা মারা যায় । \n
        ৪। চিকন ধাতব তার গর্তের ভিতর ঢুকিয়ে খুচিয়ে খুচিয়ে মারা ।\n৫। একটি কটন বাডের এক মাথা কেরোসিন বা পেট্রোলের মধ্যে ভিজিয়ে গর্তের ভিতর ঢুকিয়ে গর্তের মুখ বন্ধ করে দিলেও পোকা মারা যায়।\n
    </string>

    <string name="licur_patar_dag_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        লিচুর পাতার দাগ রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ রোগ ছত্রাকের আক্রমণে হয়ে থাকে। \n। এতে পাতায় বাদামী থেকে কালো দাগ হয়।\n৩। কচি পাতা আক্রান্ত হলে পাতা কুঁচকে যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত পাতা ও ডগা ছাটাই করে ধ্বংস করা। \n২। গাছের বয়স অনুযায়ী সুষম সার প্রয়োগ করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ফল সংগ্রহ শেষ হলে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন । \n২। পরিস্কার করার পর একটি ছত্রাক নাশক ও একটি কীটনাশক দ্বারা পুরো গাছ ভালভাবে স্প্রে করুন । \n
        ৩। নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করুন।\n
    </string>

    <string name="kataler_kando_cidrokari_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        কাঁঠালের কান্ড ছিদ্রকারী পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ পোকার আক্রমণ হলে গাছের কান্ডে ছিদ্র দেখা যায় । \n২। এছাড়া কান্ডে মালার মত ঝুল লেগে থাকে বা ঝুলতে থাকে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। গর্ত পরীক্ষা করে পোকা মেরে ফেলা । \n২। গর্তের ভেতর প্যারাডাইক্লোরোবেনজিন ঢেলে দিয়ে গর্তের মুখ মাটি দিয়ে বন্ধ করে দেয়া । \n৩। সিরিঞ্জ দিয়ে গরম পানি গর্তের ভেতর ইনজেক্ট করেও পোকা মারা যায় । \n৪। চিকন ধাতব তার গর্তের ভিতর ঢুকিয়ে খুচিয়ে খুচিয়ে মারা । \n
        ৫। একটি কটন বাডের এক মাথা কেরোসিন বা পেট্রোলের মধ্যে ভিজিয়ে গর্তের ভিতর ঢুকিয়ে গর্তের মুখ বন্ধ করে দিলেও পোকা মারা যায়।\n
    </string>
    <string name="kataler_fol_bikkriti_description">
        রোগের নামঃ\n
        কাঁঠালের ফল বিকৃতি\n

        লক্ষণঃ\n
        বোরনের ঘাটতি হলে কাঁঠালের ফলে আকার ছোট হয় ও আকার বিকৃতি ঘটে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। বিঘা প্রতি ৮০০ গ্রাম হারে বোরন সার (১৭%) প্রয়োগ কর।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। ফলবান গাছ অযত্নে ফেলে রাখবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। মাটি পরীক্ষা করে বাগানে সার প্রয়োগ করুন।\n ২। সুষম সার ব্যবহার করা\n
    </string>
    <string name="kataler_fol_pocha_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        কাঁঠালের ফল পচা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এটি মূলত ফলের একটি সংগ্রোহত্তোর রোগ।\n ২। এ রোগ হলে ফলের নিচের দিকের অংশে প্রথমে পচন ধরে এবং দ্রুত ফল পচে যায় । \n৩। পচা অংশে তুলার মত জীবানুর অংশ দেখা যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত ফল ভাল ফল থেকে আলাদা করে ফেলা । \n২। শুষ্ক স্থানে ফল সংরক্ষণ করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। আদ্র স্থানে ফল সংরক্ষণ করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। প্রথম বার লক্ষণ দেখা যেতেই ব্যবস্থা নিন । \n২। ফল গাছে সুষম সার ব্যবহার করা ।\n
    </string>
    <string name="kataler_wyipoka_description">
        রোগের নামঃ\n
        কাঁঠালের উঁইপোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        এটি কাঠালের জন্য তেমন ক্ষতিকর না হলেও কখনও কখনও শিকড় ও কান্ড খেয়ে ক্ষতি করে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। রানীপোকাসহ উঁইপোকার ঢিবি ধ্বংস করা । \n২। খাদ্য ফাঁদ ব্যবহার করা ( মাটির হাড়িতে পাট কাঠি, ধৈঞ্চা রেখে জমিতে পুতে রেখে পরে তুলে উঁইপোকাগুলো মেরে ফেলা) ।\n ৩। নার্সারিতে সেচ দিয়ে কয়েকদিন পানি ধরে রাখা । \n
        ৪। গাছে উঁইপোকার মাটি সরিয়ে দিয়ে পোকা মেরে ফেলা সম্ভব হলে পানি দিয়ে ধুইয়ে গাছ পরিস্কার করে দেয়া । \n৫। অতি আক্রমণের ক্ষেত্রে ক্লোরপাইরিফস গ্রুপের কীটনাশক যেমন: ডার্সবান ৫ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে কান্ডে ও গোড়ার মাটিতে স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই ফল খাবেন না বা বিক্রি করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ফল সংগ্রহ করা শেষ হবার পর প্রতিটি গাছের ফলের বোটা, মরা ডাল বা রোগ বা পোকা আক্রান্ত পাতা ও ডাল অপসারণ করে অনুমোদিত একটি ছত্রাক নাশক ও একটি কীটনাশক স্প্রে করে দিন ।\n২। বাগান/ গাছ সর্বদা পরিস্কার-পরিচ্ছন্ন রাখুন ।\n
    </string>
    <string name="kataler_scela_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        কাঁঠালের স্কেল পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। ছোট আকৃতির এ পোকা গাছের পাতা, পাতার বোঁটা, কচি ডগা এবং ফল হতে রস চুষে খেয়ে গাছের ক্ষতি করে । \n২। এরা দু’ভাবে ক্ষতি করে থাকে । \nপ্রথমত, রস চুষে খাওয়ার ফলে গাছের জীবনীশক্তি হ্রাস পায় । \n
        দ্বিতীয়ত, রস চুষে খাওয়ার সময় এরা গাছের রসের মধ্যে এক প্রকার বিষাক্ত পদার্থ অন্তঃক্ষেপ করে । ফলে আক্রান্ত পাতা, ডগা ও ফলের উপর হলদে দাগ দেখা যায় । মারাত্মকভাবে আক্রান্ত গাছের সমস্ত পাতা ফ্যাকাশে হয়ে যেতে পারে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। সম্ভব হলে পোকাসহ আক্রান্ত অংশ অপসারণ করা । \n২। হাত দিয়ে পিশে বা ব্রাশ দিয়ে ঘষে পোকা নিচে ফেলে মেরে ফেলা । \n
        ৩। আক্রমণের মাত্রা মারাত্মক হলে সর্বশেষ ব্যবস্থা হিসেবে আক্রান্ত গাছে ডায়াজিনন ৬০ ইসি বা ফেনট্রোথিয়ন ৫০ ইসি অথবা ক্লোরপইরিফস ২০ ইসি এর যে কোন একটি ১ মিলিলিটর পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করে এ পোকা দমন করা যায় ।\n
    </string>
    <string name="kataler_folchidrokari_poka_description">

        রোগের নামঃ\n
        কাঠালের ফলছিদ্রকারী পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        এ পোকার আক্রমনে ফলে ছিদ্র, ছিদ্রে পোকার মল ও কালো দাগ দেখা যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত মন্জুরি ও ফল সংগ্রহ করে পুড়ে ফেলা । \n২। ফল বেশি ঘন থাকলে পাতলা করে দেয়া । \n৩। ছিদ্র দিয়ে বড় সুচ বা লোহার রড ঢুকিয়ে পোকা মেরে ফেলা । \n৪। কচি ফলগুলো ছিদ্রযুক্ত পলি ব্যাগ দিয়ে ঢেকে রাখা । \n
        ৫। সাইপারমেথ্রিন গ্রুপের কীটনাশক ২ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই ফল খাবেন না বা বিক্রি করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ফল সংগ্রহ করা শেষ হবার পর প্রতিটি গাছের ফলের বোটা, মরা ডাল বা রোগ বা পোকা আক্রান্ত পাতা ও ডাল অপসারণ করে অনুমোদিত একটি ছত্রাক নাশক ও একটি কীটনাশক স্প্রে করে দিন । \n২। বাগান / গাছ সর্বদা পরিস্কার-পরিচ্ছন্ন রাখুন ।\n
    </string>
    <string name="kataler_jab_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        কাঁঠালের জাব পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ পোকা গাছের পাতা ও আগার রস খেয়ে ফেলে এবং এক ধরনের মিষ্টি রস নিঃসরণ করে। \n২। এর আক্রমন বেশি হলে শুটি মোল্ড ছত্রাকের আক্রমন ঘটে এবং গাছ মরে যায়।\n ৩। কাঁঠালের ক্ষেত্রে চারা গাছেই মূলত ক্ষতি করে থাকে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। অল্প আক্রমনের ক্ষেত্রে হাত দিয়ে পিশে পোকা মেরে ফেলা । \n২। আক্রান্ত পাতা ও ডাল অপসারণ করা। \n৩। পরভোজী পোকা যেমন : লেডিবার্ড বিটল লালন। \n৪। ডিটারজেন্ট পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা । \n
        ৫। প্রতি গাছে ৫০ টির বেশি পোকার আক্রমণ হলে এডমেয়ার ০.৫ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ফল সংগ্রহ শেষ হলে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন ।\n ২। পরিস্কার করার পর একটি ছত্রাক নাশক ও একটি কীটনাশক দ্বারা পুরো গাছ ভালভাবে স্প্রে করুন । \n
        ৩। নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করুন।\n

    </string>
    <string name="kataler_patar_dagrog_description">
        রোগের নামঃ\n
        কাঁঠালের পাতার দাগরোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগে পাতায় বৈশিষ্ট্য পূর্ণ দাগ দেখা যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। রোগমুক্ত বীজ ও চারা ব্যবহার করা । \n২। আক্রান্ত পাতা ও ডাল অপসারণ করা।\n ৩। ডা্ইথেন এম ৪৫ ছত্রাক নাশক ২ গ্রাম / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n
    </string>

    <string name="pyper_chara_dhosha_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        পেঁপের চারা ধ্বসা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        আক্রান্ত চারার গোঁড়ার চারদিকে দাগ দেখা যায় । । শিকড় পঁচে যায়, চারা নেতিয়ে পড়ে, গাছ মারা যায় । স্যাঁতস্যাঁতে মাটি ও মাটির উপরিভাগ শক্ত হলে রোগের প্রকোপ বাড়ে । রোগটি মাটিবাহিত বিধায় মাটি, আক্রান্ত চারা ও পানির মাধ্যমে বিস্তার লাভ করে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। পানি নিষ্কাষনের ব্যবস্থা করা।\n ২। আক্রান্ত চারা বীজতলা থেকে অপসারণ করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই পেঁপে খাবেন না বা বিক্রি করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। রোগমুক্ত বীজ ব্যবহার করা \n২। লাগানোর আগে প্রতি লিটার পানিতে ২ গ্রাম কার্বেন্ডাজিম গ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন: ব্যাভিস্টিন বা নোইন অথবা ৪ গ্রাম ট্রাইকোডারমা ভিরিডি মিশিয়ে ১৫-২০ মিনিট ধরে বীজ শোধন করে নিন। \n৩। রৌদ্রযুক্ত উচু স্থানে বীজতলা তৈরী করুন।
        ৪। বীজতলায় বীজ বপনের ১৫ দিন আগে শতাংশ প্রতি ৮৫ গ্রাম হারে স্ট্যাবল ব্লিচিং পাউডার ছাঁই বা বালির সাথে মিশিয়ে ছিটিয়ে দিয়ে হালকা পানি দিয়ে বা চাষ দিয়ে মাটির সাথে ভালভাবে মিশিয়ে দিন অথবা পলি ব্যাগের মাটি শোধন করে নিন।\n
    </string>
    <string name="pyper_ghora_pocha_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        পেপের গোড়া পঁচা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        আক্রান্ত গাছের পাতা হলুদ হতে থাকে। চারার গোড়া ও শিকড় পচে যায়, চারা নেতিয়ে পড়ে গাছ মারা যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছ অপসারণ করা \n২। কার্বোণ্ডাজিম গ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন: ব্যাভিস্টিন ২ গ্রাম / লিটার হারে পানিতে মিশিয়ে গোড়ার মাটিসহ ভিজিয়ে দেওয়া।\n

        সাবধানতাঃ\n
        আক্রান্ত গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম বীজ বপন করা। \n২। সুষম সার ব্যবহার করা। \n৩। রোগ প্রতিরোধী জাত যেমন: বারি জাতের চাষ করা।\n
    </string>
    <string name="pyper_potas_sharer_gharti_description">
        রোগের নামঃ\n
        পেপের পটাশ সারের ঘাটতি\n

        লক্ষণঃ\n
        পটাশের ঘাটতি হলে পেপের পুরাতন পাতার শিরার মধ্যবর্তী অংশ হলুদ হয়ে যায়। পাতা কিনারা থেকে শুকাতে শুরু করে আস্তে আস্তে কেন্দ্রের দিকে অগ্রসর হয় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        গাছের বয়স অনুসারে গাছ প্রতি ৫০-১০০ গ্রাম এমওপি সার প্রয়োগ করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        একই জমিতে বার বার পেপে চাষ করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। মাটি পরীক্ষা করে জমিতে সার প্রয়োগ করুন।\n২। সুষম সার ব্যবহার করা ।\n
    </string>
    <string name="pyper_suti_mondo_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        পেপের সুটি মোল্ড রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগের আক্রমনে পাতায় , ফলে ও কাণ্ডে কাল ময়লা জমে। মিলিবাগের আক্রমন এ রোগ ডেকে আনে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। মিলিবাগ দমণের জন্য আক্রান্ত পাতা ও ডগা ছাঁটাই করে ধ্বংস করা। \n২। গাছের গোড়ার মাটি থেকে ১৫-২০ সেঃমিঃ উপরে স্বচ্ছ পলিথিন দ্বারা মুড়ে দিতে হবে যাতে মিলিবাগ গাছে উঠতে না পারে। \n৩। সম্ভব হলে হাত দিয়ে ডিম বা বাচ্চার গাদা সংগ্রহ করে ধ্বংস করা। \n
        ৪। জৈব বালাইনাশক নিমবিসিডিন (০.৪%) ব্যবহার করা। \n৫। আক্রমণ বেশী হলে প্রতিলিটার পানিতে ২ মিলি রগর টাফগর, সানগর বা সুমিথিয়ন ২ মিলি মিপসিন বা সপসিন মিশিয়ে স্প্রে করা।
        পেপের সুটি মোল্ড রোগের আক্রমণ খুব বেশি হলে টিল্ট ২৫০ ইসি ১০ লি. পানিতে ৫ মি.লি. মিশিয়ে ১৫ দিন পরপর ২ বার স্প্রে করা যেতে পারে।\n
    </string>
    <string name="pyper_dholepora_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        পেপের ঢলেপড়া রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        যেকোন বয়সের গাছে এ রোগ হতে পারে । রোগাক্রান্ত গাছের পাতা প্রথমে হলদে এবং পরে বাদামী রং ধারণ করে । গাছের শাখা প্রশাখা আগা থেকে শুকিয়ে যেতে শুরু করে এবং শেষ পর্যন্ত সম্পূর্ণ গাছটি মরে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। ক্ষেত থেকে আক্রান্ত গাছ তুলে ফেলা।\n ২। আক্রান্ত গাছের গোঁড়ার মাটিতে জিপসাম অথবা চুন প্রয়োগ করা । \n৩। মাঠে/ বাগানে পানি নিস্কাশনের ব্যবস্থা করা । \n৪। রোগের প্রাথমিক অবস্থায় ১% বোর্দোমিকচার বা কুপ্রাভিট (৪গ্রাম/লিটার) স্প্রে করা ।\n
    </string>
    <string name="pyper_boron_sharer_gharti_description">
        রোগের নামঃ\n
        পেপের বোরন সারের ঘাটতি\n

        লক্ষণঃ\n
        বোরনের ঘাটতি হলে পেপের ফলে আকার ছোট হয় ও আকার বিকৃতি ঘটে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        বিঘা প্রতি ৮০০ গ্রাম হারে বোরন সার (১৭%) প্রয়োগ করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        একই জমিতে বার বার একই ফসল চাষ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। মাটি পরীক্ষা করে জমিতে সার প্রয়োগ করুন। \n২। সুষম সার ব্যবহার করা।\n
    </string>
    <string name="pyper_vairasjonito_pata_kujkano_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        পেপের ভাইরাসজনিত পাতা কুচকানো রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগ হলে গাছে কুচকানো ও কোঁকড়ানো পাতা দেখা দেয়। গাছের বৃদ্ধি থেমে যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। ক্ষেত থেকে আক্রান্ত গাছ তুলে ফেলা। \n২। ভাইরাসমুক্ত বীজ বা চারা ব্যবহার করা। \n৩। জাব পোকাও সাদা মাছি এ রোগের বাহক, তাই এদের দমনের জন্য ইমিডাক্লোরোপ্রিড ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n
    </string>
    <string name="pyper_vairasjonito_mojayek_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        পেপের ভাইরাসজনিত মোজাইক রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগ হলে গাছে হলুদ ও গাঢ় সবুজ ছোপ ছোপ মোজাইক করা পাতা দেখা দেয়। পাতা কুচকে যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। ক্ষেত থেকে আক্রান্ত গাছ তুলে ফেলা। \n২। ভাইরাসমুক্ত বীজ বা চারা ব্যবহার করা।\n ৩। জাব পোকা ও সাদা মাছি এ রোগের বাহক, তাই এদের দমনের জন্য ইমিডাক্লোরোপ্রিড ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

    </string>
    <string name="pyper_milibag_ba_catra_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        পেপের মিলিবাগ বা ছাতরা পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        এরা পাতা ও ডালের রস চুষে নেয় ফলে গাছ দুর্বল হয়। পোকার আক্রমনে পাতা, ফল ও ডালে সাদা সাদা তুলার মত দেখা যায়। অনেক সময় পিঁপড়া দেখা যায়। এর আক্রমণে অনেক সময় পাতা ঝরে যায় এবং ডাল মরে যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আকান্ত পাতা ও ডগা ছাটাই করে ধ্বংস করা। \n২। গাছের গোঁড়ার মাটি থেকে ১৫-২০ সেঃমিঃ উপরে স্বচ্ছ পলিথিন দ্বারা মুড়ে দিতে হবে যাতে মিলিমাগ গাছে উঠতে না পারে।\n ৩। সম্ভব হলে হাত দিয়ে ডিম বা বাচ্চার গাদা সংগ্রহ করে ধ্বংস করা। \n
        ৪। জৈব বালাইনাশক নিমবিসিডিন (০.৪%) ব্যবহার করা। \n৫। আক্রমণ বেশী হলে প্রতিলিটার পানিতে ২ মিলি রগর টাফগর, সানগর বা সুমিথিয়ন ২ মিলি মিপসিন বা সপসিন মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

    </string>


    <string name="gadar_pata_surangokari_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        গাদার পাতা সুড়ঙ্গকারী পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। ক্ষুদ্র কীড়া পাতার দুইপাশের সবুজ অংশ খেয়ে ফেলে। \n২। পাতার উপর আঁকা বাঁকা রেখার মত দাগ পড়ে এবং পাতা শুকিয়ে ঝড়ে যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. আক্রান্ত পাতা সংগ্রহ করে ধ্বংশ করা বা পুড়ে ফেলা। \n২. আঠালো হলুদ ফাঁদ স্থাপন করা । \n৩. সাইপারমেথ্রিন গ্রুপের কীটনাশক ( যেমন: কট ১০ ইসি) ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

    </string>
    <string name="gadar_patar_dag_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        গাদার পাতার দাগ রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। ছত্রাকের আক্রমণে এ রোগ হয়ে থাকে।\n২। এ রোগে পাতায় বৈশিষ্টপূর্ণ দাগ দেখা যায়। দাগের কেন্দ্র বাদামি বা সাদাটে এবং কিনারা কালচে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত পাতা ও ডগা অপসারণ করে মাটিতে পুতে ফেলা বা পুড়ে ফেলা। \n২। কার্বেন্ডাজিম গ্রুপের ছত্রাক নাশক (যেমন: ব্যাভিস্টিন/ নোইন ইত্যাদি ) ১ গ্রাম / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১.বপনের পূর্বে বীজ শোধন করা (ভিটাভেক্স-২.৫ গ্রাম বা ব্যাভিষ্টিন- ২ গ্রাম প্রতি কেজি বীজ) বা ট্রাইকোডারমা ভিড়িডি ( ৩-৪ গ্রাম/ কেজি বীজ) দ্বারা শোধন করা ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. সুস্থ গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করুন। \n২. ফসল সংগ্রহের পর পরিত্যাক্ত অংশ ধ্বংস করুন।\n
    </string>
    <string name="gadar_mojayek_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        গাদার মোজাইক রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ রোগ হলে গাছে হলুদ ও গাঢ় সবুজ ছোপ ছোপ মোজাইক করা পাতা দেখা দেয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. ক্ষেত থেকে আক্রান্ত গাছ তুলে ফেলা/ ডাল কেটে দেয়া \n২. জাব পোকা ও সাদা মাছি এ রোগের বাহক, তাই এদের দমনের জন্য ইমিডাক্লোরোপ্রিড ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা এছাড়া আলোর ফাঁদ ব্যবহার করা। \n
        ২. নিয়মিত ক্ষেত পরিদর্শন করা। ৩. ৫০ গ্রাম সাবানের গুড়া ১০ লিটার পানিতে গুলে পাতার নিচে সপ্তাহে ২/৩ বার ভাল করে স্প্রে করা। সাথে 5 কৌটা গুল (তামাক গুড়া) পানিতে মিশিয়ে দিলে ফল ভাল পাওয়া যায়। \n
        ৪. সর্বশেষ ব্যবস্থা হিসাবে অনুমোদিত বালাইনাশক ব্যবহার করা। যেমন এডমায়ার ০.৫ মিলি বা ০.২৫ মিলি ইমিটাফ বা ২ মিলি টাফগর/রগব/সানগর প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১. আগাম বীজ বপন করা। \n২. সুষম সার ব্যবহার করা।\n
    </string>
    <string name="golaper_patar_uivil_description">
        রোগের নামঃ\n
        গোলাপের পাতার উইভিল\n

        লক্ষণঃ\n
        এ পোকা গাছের কচি পাতা কেটে কেটে খায় । গাছের আগা / ডালের কচি পাতা খাওয়ার ফলে গাছের বৃদ্ধি ব্যহত হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. গাছের নিচের পড়ে থাকা পাতা অপসারণ করা। \n২. গাছের গোড়ায় মাটি থেকে এক ফুট উপরে আঠালে পদার্থ দ্বারা বেস্টনি তৈরি করা যাতে পোকা গাছ বেয়ে উঠতে না পারে। \n
        ৩. নতুন পাতা বের হবার পর কার্বারিল গ্রুপের কীটনাশক যেমন: ভিটাব্রিল বা সেভিন ১ গ্রাম / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. মাঝে মাঝে বাগানের মাটি চাষ দিয়ে দিন। এতে মাটিতে জীবন চক্রের কোন স্তর বসবাস করে এমনে পোকা মারা যাবে। \n
        ২. মাঝে মাঝে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন। \n৩. পরিস্কার করার পর একটি ছত্রাক নাশক ও একটি কীটনাশক দ্বারা পুরো গাছ ভালভাবে স্প্রে করুন।\n
        ৪. নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করুন।\n
</string>
    <string name="golaper_kuri_cidrokari_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        গোলাপের কুঁড়ি ছিদ্রকারী পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        এ পোকা ফুলের কুঁড়ি এবং ফুলে ছিদ্র করে ক্ষতি সাধন করে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. পোকাসহ গাছের আক্রান্ত অংশ অপসারণ করা। \n২. বাগান পরিস্কার/পরিচ্ছন্ন রাখা ।\n ৩. বেশি পোকা দেখা দিলে ইমিডাক্লোরপ্রিড গ্রুপের কীটনাশক যেমন: এডমেয়ার ২০ এসএল ০.৫ মিলি./লি হারে পানিতে শিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        বাগানের আশ পাশ অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করে আক্রমণের শুরুতেই ব্যবস্থা নিন।\n
</string>


    <string name="golaper_threepos_description">
        রোগের নামঃ\n
        গোলাপের থ্রিপস\n

        লক্ষণঃ\n
        এর আক্রমণে পাতা কুঁকড়ে যায়। পোকা গাছের কচি পাতা ও ডগার রস শুষে খেয়ে গাছকে দুর্বল করে ফেলে । এরা ফুলের কুঁড়ি ও পাপড়িতেও আক্রমণ করে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        * প্রাথমিক অবস্থায় শুকনো ছাই প্রয়োগ করা। *পরিস্কার পানি জোরে স্প্রে করা। * বাগান পরিস্কার/পরিচ্ছন্ন রাখা । * হলুদ রঙের ফাঁদ ব্যবহার করা । * তামাকের গুড়া (১০গ্রাম), সাবানের গুড়া (৫গ্রাম) ও নিমের পাতার নির্যাস প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে ব্যবহার করা ।
        * বেশি পোকা দেখা দিলে গেইন ২০ এসএল ০.২৫ মিলি/ লিঃ হারে পানিতে শিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        বাগানের আশ পাশ অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        নিয়মিত মাঠ পরিদর্শন করে আক্রমণের শুরুতেই ব্যবস্থা নিন।\n
</string>

    <string name="golaper_leda_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        গোলাপের লেদা পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        এক সাথে অনেক পোকা পাতার সবুজ অংশ খেয়ে ফেলে । ফলে পাতা জালের মত হয়ে যায়। এ পোকা অনেক সময় ফুলের কুঁড়িতে আক্রমণ করেও ক্ষতি সাধন করে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. পোকাসহ গাছের আক্রান্ত অংশ অপসারণ করা। \n২. ফেরোমন ফাঁদ স্থাপন করা। \n৩. প্রাকৃতিক শত্রুদের রক্ষা করা। \n৪. বাগান পরিস্কার/পরিচ্ছন্ন রাখা । \n৫. তামাকের গুড়া (১০গ্রাম), সাবানের গুড়া (৫গ্রাম) ও নিমের পাতার নির্যাস প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে ব্যবহার করা । \n
        ৬. বেশি পোকা দেখা দিলে এডমেয়ার ২০ এসএল ০.৫ মিলি./লি হারে পানিতে শিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        বাগানের আশ পাশ অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        নিয়মিত মাঠ পরিদর্শন করে আক্রমণের শুরুতেই ব্যবস্থা নিন।\n
</string>
    <string name="golaper_patamorano_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        গোলাপের পাতামোড়ানো পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        কীড়া অবস্থায় পাতা মোড়ায় এবং সবুজ অংশ খায় । এটি সাধারণত কচি পাতাগুলো আক্রমণ করে থাকে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        * বাগান পরিস্কার পরিচ্ছন্ন রাখা । * পোকাসহ আক্রন্ত পাতা সংগ্রহ করে ধ্বংস করা । * ডাল পুতে পাখি বসার ব্যবস্থা করা ( বিঘা প্রতি ৮-১০ টি)। • আক্রমণ বেশি হলে প্রতি লিটার পানিতে সুমিথিয়ন বা ফলিথিয়ন-২ মিঃলিঃ মিশিয়ে ভালভাবে স্প্রে করা ।\n
</string>

    <string name="golaper_aghamora_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        গোলাপের আগামরা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগ দেখা দিলে পুরো গাছ বা গাছের ডাল আগা থেকে শুরু করে ক্রমশ নিচের দিকে মরে যেতে দেখা যায় । এ রোগটি ছত্রাকের আক্রমনে হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. আক্রান্ত গাছে সুষম মাত্রায় জৈব সার ও রাসায়নিক সার প্রয়োগ করা এবং নিয়মিত সেচ প্রদান করা। \n২. সময়মত প্রুনিং করে, আক্রান্ত অংশ অপসারণ করে গাছ পরিস্কার পরিচ্ছন্ন রাখা। \n
        ৩. কিছুটা সুস্থ অংশসহ অক্রান্ত অংশ কেটে পুরে ফেলা এবং কর্তিত অংশে বোর্দো মিশ্রণ বা কপার অক্সিক্লোরাইট জাতীয় ছত্রাক নাশক যেমন- কুপ্রাভিট ৭ গ্রাম / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা। \n
        ৪. নতুন পাতা বের হলে ব্যাভিস্টিন ১ গ্রাম / লিটার হারে পানিতে মিশিয়ে ৭-১০ দিন পর পর ৩ বার স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. রোগ সহনশীল জাতের চাষ করুন। \n১.১. ফুল সংগ্রহ শেষ হলে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন। \n
        ২. পরিস্কার করার পর একটি ছত্রাক নাশক ও একটি কীটনাশক দ্বারা পুরো গাছ ভালভাবে স্প্রে করুন। \n৩. নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করুন।\n
</string>

    <string name="golaper_gashforing_description">
        রোগের নামঃ\n
        গোলাপের ঘাসফড়িং\n

        লক্ষণঃ\n
        দৈর্ঘ্য ২.৫৪ সেমি, গায়ের রং সোনালী রং এর হয় । এরা লাফিয়ে লাফিয়ে চলে । এই পোকার জীবনচক্র তিনটি স্তর থাকে । ডিম,কীড়া,ও পূর্ণবয়স্ক ।এই পোকার কীড়া ও পূর্ণবয়স্ক উভয় অবস্থায় ক্ষতি করে । এরা কেটে কেটে পাতার কিনারা ও শিরাগুলোর ঝাঝড়া করে ফেলে ।
         আক্রমণ বেশী হলে গাছ দুর্বল হয়ে পড়ার কারণের ফলনের ক্ষতি হতে পারে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        * হাতজাল দিয়ে পোকা ধরে মেরে ফেলা । *ডালপালা পুঁতে পোকা খেকো পাখী বসার ব্যবস্থা করা । * শতকরা ২৫ ভাগ ধানের পাতা ক্ষতিগ্রস্ত হলে অনুমোদিত কীটনা্শক ব্যবহার করা,কার্বোসালফান ৪০০ মিলি/একর, কুইনালফস ৬০০ মিলি/একর ব্যবহার করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ক্ষেতের আশ পাশ অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        নিয়মিত মাঠ পরিদর্শন করে আক্রমণের শুরুতেই ব্যবস্থা নিন।\n
</string>


    <string name="golaper_milibag_description">
        রোগের নামঃ\n
        গোলাপের মিলিবাগ\n

        লক্ষণঃ\n
        সাদা সাদা অসংখ্য পোকা একসাথে থাকে কখনও কখনও বিচ্ছিন্ন ভাবেও থাকে।এরা এক ধরনের আঠালো মিষ্টি রস নিঃস্বরণ করে যা খাবার জন্য পিপিলিকার আগমন ঘটে। এর আক্রমন বেশি হলে শুটি মোল্ড ছত্রাকের আক্রমন ঘটে এবং আক্রান্ত অংশ এমনকি পুরো গাছ মরে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. হাত দিয়ে পিশে পোকা মেরে ফেলা। \n২. ইমিডাক্লোরপ্রিড ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        বাগানের আশ পাশ অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        নিয়মিত বাগান পরিদর্শন করে আক্রমণের শুরুতেই ব্যবস্থা নিন।\n
</string>
    <string name="golaper_patar_kal_dag_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        গোলাপের পাতার কাল দাগ রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগের আক্রমণে পাতায় কাল দাগ দেখা যায়।দাগের চারপাশে হলুদ অংশ থাকে। অপরিনত পাতা ঝড়ে পড়ে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. আক্রান্ত পাতা ও ডাল অপসারণ করা। \n২. বাগানে সুষম সার প্রয়োগ করা ও নিয়মিত সেচ দেওয়া।\n

        সাবধানতাঃ\n
        বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. রোগ সহনশীল জাতের চাষ করুন। \n২. ফুল সংগ্রহ শেষ হলে গাছের মরা ডালপালা, ফলের বোটা, রোগ বা পোকা আক্রান্ত ডাল পালা ও অতিঘন ডাল পালা ছাটাই করে পরিস্কার করে দিন। \n
</string>

    <string name="jobar_milibag_description">
        রোগের নামঃ\n
        জবার মিলিবাগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। সাদা সাদা অসংখ্য পোকা একসাথে থাকে কখনও কখনও বিচ্ছিন্ন ভাবেও থাকে।\n ২। এরা এক ধরনের আঠালো মিষ্টি রস নিঃস্বরণ করে যা খাবার জন্য পিপিলিকার আগমন ঘটে। \n
        ৩। এর আক্রমন বেশি হলে শুটি মোল্ড ছত্রাকের আক্রমণ ঘটে এবং আক্রান্ত অংশ এমনকি পুরো গাছ মরে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. হাত দিয়ে পিশে পোকা মেরে ফেলা।\n ২. ইমিডাক্লোরোপ্রিড ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n
</string>
    <string name="jobar_patamorano_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        জবার পাতামোড়ানো পোকা\n\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। কীড়া অবস্থায় পাতা মোড়ায় এবং সবুজ অংশ খায় । \n২। এটি সাধারণত কচি পাতাগুলো আক্রমণ করে থাকে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। গাছ পরিস্কার পরিচ্ছন্ন রাখা ।\n ২। পোকাসহ আক্রন্ত পাতা সংগ্রহ করে ধ্বংস করা । \n৩। আক্রমণ বেশি হলে প্রতি লিটার পানিতে সুমিথিয়ন বা ফলিথিয়ন-২ মিঃলিঃ মিশিয়ে ভালভাবে স্প্রে করা | \n
</string>

    <string name="jobar_jab_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        জবার জাব পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        এ পোকা গাছের পাতা ও আগার রস খেয়ে ফেলে এবং এক ধরনের মিষ্টি রস নিঃসরণ করে ফলে শুটি মোল্ড ছত্রাকের আক্রমণ ঘটে এবং পাতায় কালো আবরণ দেখা যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. অল্প আক্রমণের ক্ষেত্রে হাত দিয়ে পিশে পোকা মেরে ফেলা।\n ২. পোকাসহ আক্রান্ত পাতা ও ডাল অপসারণ করা।\n ৩. পরভোজী পোকা যেমন : লেডিবার্ডবিটল লালন।\n ৪. ডিটারজেন্ট পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা \n
        ৫. প্রতি গাছে ৫০ টির বেশি পোকার আক্রমণ হলে এডমেয়ার ০.৫ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        বাগান অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n
</string>
    <string name="kusumfuler_mojayek_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        কুসুমফুলের মোজাইক রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ রোগ হলে গাছে হলুদ ও গাঢ় সবুজ ছোপ ছোপ মোজাইক করা পাতা দেখা দেয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. ক্ষেত থেকে আক্রান্ত গাছ তুলে ফেলা/ ডাল কেটে দেয়া। \n২. জাব পোকা ও সাদা মাছি এ রোগের বাহক, তাই এদের দমনের জন্য ইমিডাক্লোরোপ্রিড ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা এছাড়া আলোর ফাঁদ ব্যবহার করা। \n
        ৩. নিয়মিত ক্ষেত পরিদর্শন করা। ৩. ৫০ গ্রাম সাবানের গুড়া ১০ লিটার পানিতে গুলে পাতার নিচে সপ্তাহে ২/৩ বার ভাল করে স্প্রে করা। সাথে ৫ কৌটা গুল (তামাক গুড়া) পানিতে মিশিয়ে দিলে ফল ভাল পাওয়া যায়। \n
        ৪. সর্বশেষ ব্যবস্থা হিসাবে অনুমোদিত বালাইনাশক ব্যবহার করা। যেমন এডমায়ার ০.৫ মিলি বা ০.২৫ মিলি ইমিটাফ বা ২ মিলি টাফগর/রগব/সানগর প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n


        করনীয়ঃ\n
        ১. আগাম বীজ বপন করা\n ২. সুষম সার ব্যবহার করা\n
</string>


    <string name="kusumfuler_pata_surongokari_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        কুসমফুলের পাতা সুড়ঙ্গকারী পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। ক্ষুদ্র কীড়া পাতার দুইপাশের সবুজ অংশ খেয়ে ফেলে। \n২। পাতার উপর আঁকা বাঁকা রেখার মত দাগ পড়ে এবং পাতা শুকিয়ে ঝড়ে যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. আক্রান্ত পাতা সংগ্রহ করে ধ্বংশ করা বা পুড়ে ফেলা।\n ২. আঠালো হলুদ ফাঁদ স্থাপন করা । \n৩. সাইপারমেথ্রিন গ্রুপের কীটনাশক ( যেমন: কট ১০ ইসি) ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n
</string>


    <string name="kusumfuler_jab_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        কুসুম ফুলের জাব পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ পোকা গাছের পাতা ও আগার রস খেয়ে ফেলে এবং এক ধরনের মিষ্টি রস নিঃসরণ করে। \n২। আক্রমন বেশি হলে শুটি মোল্ড ছত্রাকের আক্রমন ঘটে এবং পাতায় কালো আবরণ দেখা যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. অল্প আক্রমনের ক্ষেত্রে হাত দিয়ে পিশে পোকা মেরে ফেলা\n ২. আক্রান্ত পাতা ও ডাল অপসারণ করা। \n৩. পরভোজী পোকা যেমন : লেডিবার্ডবিটল লালন। \n
        ৪. ডিটারজেন্ট পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা ৫. প্রতি গাছে ৫০ টির বেশি পোকার আক্রমণ হলে এডমেয়ার ০.৫ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১. ক্ষেত অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না\n
</string>


    <string name="rojonigondhar_brotritis_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        রজনীগন্ধার বোট্রাইটিস রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        পাতায় দাগ দেখা যায়। আস্তে আস্তে পাতা পুড়ে যায় এবং ছত্রাকের উপস্থিতি লক্ষ করা যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. আক্রান্ত গাছের অংশ সংগ্রহ করে নষ্ট করা । \n২. কার্বেন্ডাজিম বা মেনকোজেব গ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন: ডাইথেন এম-৪৫ বা নোইন ২ গ্রাম/ প্রতি লিটার হারে পানি মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১. বাগান পরিস্কার রাখুন। \n২. সুষম সার ব্যবহার করা।\n
</string>
    <string name="rojonigondhar_kuri_pocha_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        রজনীগন্ধার কুড়ি পঁচা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এক ধরনের অজ্ঞাত পোকা দ্বারা সৃষ্ট ক্ষত দিয়ে ব্যাকটেরিয়া প্রবেশ করে ফুলের পাপড়ী ও বৃতি পঁচিয়ে ফুল নষ্ট করে ফেলে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. আক্রান্ত গাছের অংশ সংগ্রহ করে নষ্ট করা ।\n ২. কপার অক্সিক্লোরাইড ২ গ্রাম/প্রতি লিটার পানি মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        বাগানে কাজ করার সময় গাছে কোনরকম ক্ষত না করা।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. বাগান পরিস্কার রাখুন। \n২. সুষম সার ব্যবহার করা।\n
</string>


    <string name="rojonigondhar_kando_pocha_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        রজনীগন্ধার কান্ড পঁচা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        আক্রান্ত গাছের মূল পাতা ও ফুলের দন্ড মাটির কাছাকাছি স্থানে পঁচে যায়।আক্রান্ত স্থানে ছত্রাকের তুলারমত অংশ দেখা যায় । গাছ নেতিয়ে পড়ে ও মারা যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. আক্রান্ত গাছের অংশ সংগ্রহ করে নষ্ট করা । \n২. কপার অক্সিক্লোরাইড ২ গ্রাম/প্রতি লিটার পানি মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        বাগানে কাজ করার সময় গাছে কোনরকম ক্ষত না করা।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. বাগান পরিস্কার রাখুন।\n ২. সুষম সার ব্যবহার করা।\n
</string>
    <string name="rojonigondhar_patar_dag_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        রজনীগন্ধার পাতার দাগ রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ছত্রাকের আক্রমণে এ রোগ হয়ে থাকে। এ রোগে পাতায় বৈশিষ্টপূর্ণ দাগ দেখা যায়। একাধিক দাগ একত্রিত হয়ে পাতা নষ্ট হয়ে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        *আক্রান্ত পাতা ও ডগা অপসারণ করে মাটিতে পুতে ফেলা বা পুড়ে ফেলা। * কার্বেন্ডাজিম গ্রুপের ছত্রাক নাশক (যেমন: ব্যাভিস্টিন/ নোইন ইত্যাদি ) ১ গ্রাম / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১.বপনের পূর্বে বীজ শোধন করা (নোইন বা ব্যাভিষ্টিন- ২ গ্রাম প্রতি কেজি বীজ) বা ট্রাইকোডারমা ভিড়িডি ( ৩-৪ গ্রাম/ কেজি বীজ) দ্বারা শোধন করা । \n১. সুস্থ গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করুন। \n২. ফসল সংগ্রহের পর পরিত্যাক্ত অংশ ধ্বংস করুন।\n
</string>


    <string name="rojonigondhar_patar_khalo_rekha_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        রজনীগন্ধার পাতার কালো রেখা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগ হলো পাতার মধ্যশিরাসহ পাতায় লম্বাটে দাগ পড়ে এবং পাতা পঁচে যায় । এক পর্যায়ে গাছ মারা যায়। একধরণের কৃমি এ রোগের জন্য দায়ী।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. প্রতিরোধমূলক ব্যবস্থা গ্রহণ যেমন: কন্দ লাগানোর আগে হাতে যতটুকু সহ্য হয় তত তাপমাত্রায় পানি গরম করে তাতে কন্দগুলো ১০ মিনিট যাবত শোধন করা।\n
</string>

    <string name="rojonigondhar_milibag_description">
        রোগের নামঃ\n
        রজনীগন্ধার মিলিবাগ\n

        লক্ষণঃ\n
        সাদা সাদা অসংখ্য পোকা একসাথে থাকে কখনও কখনও বিচ্ছিন্ন ভাবেও থাকে।এরা এক ধরনের আঠালো মিষ্টি রস নিঃস্বরণ করে যা খাবার জন্য পিপিলিকার আগমন ঘটে। এর আক্রমণ বেশি হলে শুটি মোল্ড ছত্রাকের আগমন ঘটে এবং আক্রান্ত অংশ এমনকি পুরো গাছ মরে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. প্রাথমিক অবস্থায় হাত দিয়ে পিশে পোকা মেরে ফেলা। \n২. ইমিডাক্লোপ্রিড গ্রুপের কীটনাশক যেমন: টিডো বা এডমায়ার ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ক্ষেতের আশ পাশ অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        নিয়মিত মাঠ পরিদর্শন করে আক্রমণের শুরুতেই ব্যবস্থা নিন।\n
</string>

    <string name="rojonigondhar_moricha_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        রজনীগন্ধার মরিচা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        আক্রান্ত গাছের পাতা ও ফুলে হলদে বাদামি দাগ দেখা যায়।থ্রিপসের আক্রমণে সৃষ্ট ক্ষত থেকে এ রোগ হয়ে থাকে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. থ্রিপস দমনের জন্য হলুদ ফাঁদ স্থাপন করা । \n২. কপার অক্সিক্লোরাইড ২ গ্রাম/প্রতি লিটার পানি মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        বাগানে কাজ করার সময় গাছে কোনরকম ক্ষত না করা।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. বাগান পরিস্কার রাখুন। \n২. সুষম সার ব্যবহার করা।\n
</string>
    <string name="surjomuki_pata_surongokari_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        সূর্যমুখীর পাতা সুড়ঙ্গকারী পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। ক্ষুদ্র কীড়া পাতার দুইপাশের সবুজ অংশ খেয়ে ফেলে। \n২। পাতার উপর আঁকা বাঁকা রেখার মত দাগ পড়ে এবং পাতা শুকিয়ে ঝড়ে যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. আক্রান্ত পাতা সংগ্রহ করে ধ্বংশ করা বা পুড়ে ফেলা। \n২. আঠালো হলুদ ফাঁদ স্থাপন করা ।\n ৩. সাইপারমেথ্রিন গ্রুপের কীটনাশক ( যেমন: কট ১০ ইসি) ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n
    </string>
    <string name="surjomukier_free_bitol_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        সূর্যমুখীর ফ্লি বিটল পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১।পূর্ণ বয়স্ক ও বাচ্চা উভয়ই ক্ষতি করে ।\n ২। পূর্ণ বয়স্করা চারা গাছের বেশি ক্ষতি করে ।\n ৩। পাতা ছোট ছোট ছিদ্র করে খায় ।\n ৪। আক্রান্ত পাতায় অসংখ্য ছিদ্র হয় ।\n ৫। এরা ফুলের পাপড়ীও ক্ষতিগ্রস্ত করে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. হাত জাল দ্বারা পোকা সংগ্রহ করে মেরে ফেলা ।\n ২.পরিস্কার পরিচ্ছন্ন চাষাবাদ ।\n ৩. সম্ভব হলে ক্ষেত জাল দিয়ে ঢেকে দেওয়া । \n৪. আক্রান্ত গাছে ছাই ছিটানো । \n৫. ০.৫% ঘনত্বের সাবান পানি অথবা ৫ মিলি তরল সাবান প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা । \n
        ৬. ৫০০ গ্রাম নিম বীজের শাঁস পিষে ১০ লিটার পানিতে ১২ ঘন্টা ভিজিয়ে রেখে তা ছেঁকে আক্রান্ত ক্ষেতে স্প্রে করলে উপকার পাওয়া যেতে পারে ।\n


        করনীয়ঃ\n
        ১. আগাম বীজ বপন করা \n২. সুষম সার ব্যবহার করা\n
    </string>
    <string name="surjomukier_jadis_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        সূর্যমুখীর জেসিড পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। পূর্ণ বয়স্ক ও বাচ্চা উভয়ই ক্ষতি করে ।\n ২। চারা গাছ থেকে শুরু করে শেষ পর্যন্ত এরা পাতার রস খায় ।\n ৩। আক্রান্ত পাতা বিবর্ণ হয় । \n৪। পাতা হলুদ হতে তামা রং হয় এবং পরে শুকিয়ে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। হাত জাল দ্বারা পোকা সংগ্রহ । \n২। পরিস্কার পরিচ্ছন্ন চাষাবাদ । \n৩। ফাঁদ শস্য যেমন সূর্যমুখীর ক্ষেতের চারদিকে বেগুন লাগানো । \n৪। আক্রান্ত গাছে ছাই ছিটানো ।\n ৫। ০.৫% ঘনত্বের সাবান পানি অথবা ৫ মিলি তরল সাবান প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা । \n
        ৬। ক্ষেতে মাকড়সা সংরক্ষণ করা (১টি মাকড়সা গড়ে দিনে ২-১৫টি জ্যাসিড শিকার করে খায় । \n৭। ৫০০ গ্রাম নিম বীজের শাঁস পিষে ১০ লিটার পানিতে ১২ ঘন্টা ভিজিয়ে রেখে তা ছেঁকে জ্যাসিড আক্রান্ত ক্ষেতে স্প্রে করলে উপকার পাওয়া যেতে পারে । \n
        ৮। পোকা দমনের জন্য প্রতি লিটার পানিতে ডায়মেথোয়েট ৪০ ইসি (রগর, টাফগর, সানগর, পারফেকথিয়ন)১মিঃলিঃ এডমায়ার ১ মিঃলিঃ মেটাসিস্টক্স ১ মিঃলিঃ সবিক্রন ১মিঃলিঃ, এসাটাফ- ১.৫ গ্রাম মিশিয়ে স্প্রে করা যেতে পারে ।\n


        করনীয়ঃ\n
        ১. আগাম বীজ বপন করা\n ২. সুষম সার ব্যবহার করা \n৩. সঠিক দুরত্বে চারা রোপন করুন\n
    </string>
    <string name="surjomuki_milibag_description">
        রোগের নামঃ\n
        সূর্যমুখীর মিলিবাগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। সাদা সাদা অসংখ্য পোকা একসাথে থাকে কখনও কখনও বিচ্ছিন্ন ভাবেও থাকে। \n২। এক ধরনের আঠালো মিষ্টি রস নিঃস্বরণ করে যা খাবার জন্য পিপিলিকার আগমন ঘটে। \n৩। আক্রমন বেশি হলে শুটি মোল্ড ছত্রাকের আক্রমন ঘটে এবং আক্রান্ত অংশ এমনকি পুরো গাছ মরে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১.প্রাথমিক অবস্থায় হাত দিয়ে পিশে পোকা মেরে ফেলা \n২. পোকাসহ আক্রান্ত অংশ অপসারণ করা \n৩. আইসোপ্রোকার্ব গ্রুপের কীটনাশক যেমন: মিপসিন ২.৬ গ্রাম / লি. হারে বা ইমিডাক্লোপ্রিড গ্রুপের কীটনাশক
        যেমন: অ্যাডমায়ার বা ইমিটাফ বা টিডো ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১. ক্ষেতের আশ পাশ অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. নিয়মিত মাঠ পরিদর্শন করে আক্রমণের শুরুতেই ব্যবস্থা নিন|\n
    </string>
    <string name="surjomukier_white_mond_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        সূর্যমুখীর হোয়াইট মোল্ড রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। ছত্রাকের আক্রমণে এ রোগ হয়। \n২। এতে পাতার বোটায়, কান্ডে ও ফলে পচন ও সাদা তুলার মত বস্তু দেখা যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. স্প্রিংলার সেচের পরিবর্তে প্লাবন সেচ দেয়া। \n২. আক্রান্ত ফল,পাতা ও ডগা অপসারণ করা।\n ৩. বীজ লাগানোর আগে গভীরভাবে চাষ দিয়ে জমি তৈরী করা । \n
        ৪. প্রপিকোনাজলগ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন: টিল্ট ২৫০ ইসি ০.৫ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে ১০ দিন পরপর ৩ বার শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১. দেরিতে সূয্যমুখী বপন করবেন না\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. আগাম সরিষা বপন করুন \n২. উন্নত জাতের সরিষা বপন করুন ।\n
    </string>
    <string name="surjomukier_bicha_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        সূর্যমুখীর বিছা পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। কীড়া পাতার সবুজ অংশ খেয়ে ফেলে। \n২। পাতা ছিদ্র হয়ে যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. পোকাসহ আক্রান্ত পাতা সংগ্রহ করে ধ্বংশ করা বা পুড়ে ফেলা।\n ২. সাইপারমেথ্রিন গ্রুপের কীটনাশক ( যেমন: কট ১০ ইসি) ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১. স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই ফসল সংগ্রহ করবেন না\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. আগাম বীজ বপন করা\n ২. সুষম সার ব্যবহার করা \n৩. সঠিক দুরত্বে চারা রোপন করা\n

    </string>
    <string name="surjomukier_dauni_mildiu_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        সূর্যমুখীর ডাউনি মিলডিউ রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। বয়স্ক পাতায় এ রোগ প্রথম দেখা যায়। \n২। আক্রান্ত পাতায় গায়ে সাদা বা হলদে থেকে বাদামী রংগের তালির মত দাগ দেখা যায়।\n ৩। ধীরে ধীরে অন্যান্য পাতায় ছড়িয়ে পড়ে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. আক্রান্ত গাছের অংশ সংগ্রহ করে নষ্ট করা । \n২. রিডোমিল ঘোল্ড ২ গ্রাম/প্রতি লিটার পানি মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১. স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই ফসল সংগ্রহ করবে না\n২. আক্রান্ত গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. আগাম বীজ বপন করা \n২. সুষম সার ব্যবহার করা\n ৩. রোগ প্রতিরোধী জাত চাষ করূন \n৪. বিকল্প পোষক যেমন: আগাছা পরিস্কার রাখা\n
    </string>
    <string name="surjomukier_leda_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        সূর্যমুখীর লেদা পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এক সাথে অনেক পোকা পাতার সবুজ অংশ খেয়ে ফেলে ।\n ২। ফলে পাতা জালের মত হয়ে যায়। \n৩। পোকা পাতা খেয়ে গাছকে দুর্বল করে ফেলে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. পোকাসহ গাছের আক্রান্ত অংশ অপসারণ করা \n২. ফেরোমন ফাঁদ স্থাপন করা \n৩. প্রাকৃতিক শত্রুদের রক্ষা করা\n ৪. ক্ষেত পরিস্কার/পরিচ্ছন্ন রাখা । \n
        ৫. তামাকের গুড়া (১০গ্রাম), সাবানের গুড়া (৫গ্রাম) ও নিমের পাতার নির্যাস প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে ব্যবহার করা । \n৬. বেশি পোকা দেখা দিলে এডমেয়ার ২০ এসএল ০.৫ মিলি./লি হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n


        করনীয়ঃ\n
        ১. আগাম বীজ বপন করা \n২. সুষম সার ব্যবহার করা \n৩. সঠিক দুরত্বে চারা রোপন করা\n
    </string>
    <string name="surjomukier_patar_dag_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        সূর্যমূখীর পাতার দাগ রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ রোগ হলে পাতায় ছোট ছোট দাগ পড়ে। \n২। দাগগুলো পানি ভেজা বলয় দ্বারা ঘেরা থাকে । \n৩। অধিক আক্রমণে পাতা শুকিয়ে যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। ক্ষেত পরিস্কার/পরিচ্ছন্ন রাখা ।\n ২। ব্যবহৃত কৃষি যন্ত্রপাতি জীবানুমুক্ত রাখা। \n৩। রিডোমিলগোল্ড ১ মিলি./লি হারে পানিতে শিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১. আক্রান্ত জমিতে পুনরায় সূর্যমূখীর চাষ করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. আগাম বীজ বপন করা \n২. সুষম সার ব্যবহার করা\n
    </string>
    <string name="beguner_gash_foring_description">
        •রোগের নামঃ\n
        বেগুনের ঘাস ফড়িং\n
        •লক্ষণঃ\n
        এ ফড়িং পাতার শিরার মাঝখানের অংশ খেয়ে ফেলে। তাই সালোকসংশ্লেশনের হার কমে যায়।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        এটি সাধারণত তেমন ক্ষতিকর নয়, তবে ব্যাপক আক্রমণ হলে- \n১। আলোর ফাঁদ ব্যবহার করা ।\n২।শতকরা ২৫ ভাগ পাতা ক্ষতিগ্রস্থ হলে অনুমোদিত কীটনাশক যেমন- ভিটাব্রিল ৮৫ ডব্লিউপি ৩ গ্রাম বা সাইপারফস ২ মিলি/ লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই সবজি খাবেন না বা বিক্রি করবেন না।\n
</string>
    <string name="beguner_virousjonito_mojaik_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        বেগুনের ভাইরাসজনিত মোজাইক রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        এ রোগ হলে গাছে হলুদ ও গাঢ় সবুজ ছোপ ছোপ মোজাইক করা পাতা দেখা দেয় এবং পাতা কুঁকড়ে যায়।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। ক্ষেত থেকে আক্রান্ত গাছ তুলে পুতে ফেলা/ ডাল কেটে দেয়া। \n২। জাপ পোকা এ রোগের বাহক, তাই এদের দমনের জন্য ইমিডাক্লোরোপ্রিড ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n
</string>
    <string name="beguner_pawdari_mildiu_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        বেগুনের পাউডারী মিলডিউ রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        পাতা ও গাছের গায়ে সাদা পাউডারের মত দাগ দেখা যায়, যা ধীরে ধীরে সমস্ত পাতায় ছড়িয়ে পড়ে । আক্রান্ত বেশী হলে পাতা হলুদ বা কালো হয়ে মারা যায় ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। সম্ভব হলে গাছের আক্রান্ত অংশ সংগ্রহ করে ধ্বংস করুন।\n ২। ক্ষেত পরিস্কার রাখুন এবং পানি নিস্কাষনের ভাল ব্যবস্থা রাখুন। \n
        ৩। (ম্যানকোজেব+মেটালোক্সিল) গ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন: রিডোমিল গোল্ড ২ গ্রাম/ লিটার হারে অথবা সালফার ছত্রাক নাশক যেমন কুমুলাস ৪ গ্রাম বা গেইভেট বা মনোভিট বা থিওভিট ২ গ্রাম অথবা কার্বেন্ডাজিম গ্রুপের ছত্রাক নাশ
         যেমন: গোল্ডাজিম ০.৫ মিলি. বা এমকোজিম বা কিউবি বা চ্যামপিয়ন ২ গ্রাম/ লিটার হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই সবজি খাবেন না বা বিক্রি করবেন না।\n ২। আক্রান্ত ক্ষেত থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না। \n৩। এলোপাতারি বালাইনাশক ব্যবহার করে পরিবেশ ও জনস্বাস্থ্যের ক্ষতি করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম বীজ বপন করুন।\n ২। সুষম সার ব্যবহার করুন।\n ৩। রোগ প্রতিরোধী জাত যেমন: বারি উদ্ভাবিত/ অন্যান্য উন্নত জাতের চাষ করুন। \n৪। বিকল্প পোষক যেমন: আগাছা পরিস্কার রাখুন।\n
</string>
    <string name="beguner_fomopsis_blait_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        বেগুনের ফোমোপসিস ব্লাইট রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        ছত্রাকের আক্রমনে এ রোগ হয়। এতে ছোট চারা গাছের গোড়ায়, কান্ডে গাঢ় বাদামি ক্ষত দেখা যায় ও গাছ বড় হলে ফলের গায়ে হালকা বাদামি ক্ষত দেখা দেয় এবং ফল পঁচে যায় ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। স্প্রিংলার সেচ বা গাছের উপর দিয়ে সেচের পরিবর্তে ক্ষেতে নালা করে সেচ দেয়া। \n২। আক্রান্ত ফল,পাতা ও ডগা অপসারণ করা। \n
        ৩। প্রপিকোনাজলগ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন: টিল্ট ২৫০ ইসি ০.৫ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে ১০ দিন পরপর ৩ বার শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই সবজি খাবেন না বা বিক্রি করবেন না। \n২। একই জমিতে বার বার বেগুন চাষ করবেন না ।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। রোগমুক্ত বীজ বপন করা। \n২। সুষম সার ব্যবহার করা।\n ৩। সঠিক দুরত্বে চারা রোপন করা। \n৪। ফসল সংগ্রহের পর পরিত্যাক্ত গাছ ও আগাছা আগুনে পুড়িয়ে দিন।\n
</string>


    <string name="beguner_white_mold_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        বেগুনের হোয়াইট মোল্ড রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        ছত্রাকের আক্রমণে এ রোগ হয়। এতে পাতার বোটায়, কান্ডে ও ফলে সাদা তুলার মত বস্তু দেখা যায় ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। প্লাবন সেচের পরিবর্তে স্প্রিংলার সেচ দেয়া। \n২। আক্রান্ত ফল,পাতা ও ডগা অপসারণ করা। \n৩। বীজ লাগানোর আগে গভীরভাবে চাষ দিয়ে জমি তৈরী করা । \n
        ৪। (মেনকোজেব+ ফেনামিডন)গ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন: সিকিউর ২ গ্রাম / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে ১০ দিন পরপর ৩ বার শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই সবজি খাবেন না বা বিক্রি করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১।লাল মাটির ক্ষেত্রে চাষের পূর্বে জমিতে শতাংশ প্রতি ৪ কেজি ডলোচুন প্রয়োগ করে জমি তৈরী করুন। \n
        ২। লাগানোর আগে প্রতি লিটার পানিতে ৩ গ্রাম কার্বেন্ডাজিম গ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন: ব্যাভিস্টিন বা নোইন অথবা ৪ গ্রাম ট্রাইকোডারমা ভিরিডি মিশিয়ে ১৫-২০ মিনিট ধরে চারা শোধন করে নিন। \n
        ৩। রৌদ্রযুক্ত উচু স্থানে বীজতলা তৈরী করুন।\n ৪। বীজতলায় বীজ বপনের ১৫ দিন আগে শতাংশ প্রতি ৮৫ গ্রাম হারে স্ট্যাবল ব্লিচিং পাউডার ছাই বা বালির সাথে মিশিয়ে ছিটিয়ে দিয়ে হালকা পানি দিয়ে বা চাষ দিয়ে মাটির সাথে ভালভাবে মিশিয়ে দিন। \n
        ৫। জমিতে চারা লাগানোর ১৫ দিন আগে শতাংশ প্রতি ৮৫ গ্রাম হারে স্ট্যাবল ব্লিচিং পাউডার ছাই বা বালির সাথে মিশিয়ে ছিটিয়ে দিয়ে হালকা পানি দিয়ে বা চাষ দিয়ে মাটির সাথে ভালভাবে মিশিয়ে দিন। \n
        ৬। জমি তৈরি করার সময় শতাংশ প্রতি ১৩০ গ্রাম হারে কার্বোফুরান গ্রুপের কীটনাশক যেমন: ফুরাডান সারের সাথে মিশিয়ে ছিটিয়ে দিন।\n
</string>
    <string name="beguner_khudro_lal_makor_description">
        •রোগের নামঃ\n
        বেগুনের ক্ষুদ্র লাল মাকড়\n
        •লক্ষণঃ\n
        এরা পাতার রস চুষে খায় তাই পাতা বিন্দু বিন্দু হলদে দাগের মত হয়ে পড়ে। অতি ক্ষুদ্র মাকড় পাতার উল্টো দিকে দেখা দেয়। কখনও কখনও এরা এক যায়গায় ঘনভাবে জড়ো হয়। তখন এদের সহজেই খালি চোখে দেখা যায়।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। ক্ষেত থেকে মাকড় বা ডিমসহ আক্রান্ত গাছ তুলে ফেলা/ ডাল কেটে দেয়া অপসারণ করা।\n ২। জমিতে পরিমিত পরিমানে জৈবসার প্রয়োগ করা ।\n ৩। পানি স্প্রে করা বা স্প্রিংলার সেচ দেয়া। \n
        ৪। মাকড় নাশক বা সালফার যেমন: থিওভিট/ কুমুলাস/ ভার্টিমেক বা ইনসাফ ইত্যাদি যে কোন একটি ২ মিলি বা ২ গ্রাম /লিটার হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই সবজি খাবেন না বা বিক্রি করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম বীজ বপন করা। \n২। সুষম সার ব্যবহার করা। \n৩। সঠিক দুরত্বে চারা রোপন করা।\n
</string>
    <string name="beguner_pata_surungokari_poka_description">
        •রোগের নামঃ\n
        বেগুনের পাতা সুড়ঙ্গকারী পোকা\n
        •লক্ষণঃ\n
        ক্ষুদ্র কীড়া পাতার দুইপাশের সবুজ অংশ খেয়ে ফেলে। তাই পাতার উপর আঁকা বাঁকা রেখার মত দাগ পড়ে এবং পাতা শুকিয়ে ঝড়ে যায়।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত পাতা সংগ্রহ করে ধংশ করা বা পুড়ে ফেলা। \n২। আঠালো হলুদ ফাঁদ স্থাপন করা । \n৩। সাইপারমেথ্রিন গ্রুপের কীটনাশক ( যেমন: কট ১০ ইসি) ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই সবজি খাবেন না বা বিক্রি করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম বীজ বপন করা। \n২। সুষম সার ব্যবহার করা। \n৩। সঠিক দুরত্বে চারা রোপন করা ।\n
</string>
    <string name="tometor_fol_fete_jawa_somossa_description">
        •রোগের নামঃ\n
        টমেটোর ফল ফেটে যাওয়া সমস্যা\n
        •লক্ষণঃ\n
        তাপমাত্রার দ্রত পরিবর্তন, অতি পানি ঘাটতির পর হঠাৎ সেচ দেওয়া বা গাছের শরীরবৃত্তীয় কারণে কখনও কখনও টমেটো ফেটে যায়। এতে টমেটো খাবারের অযোগ্য হয়ে পড়ে।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। জমিতে নিয়মিত সেচ দেওয়া। \n২। সুষম সার ব্যবহার করা। \n৩। সঠিক দুরত্বে চারা রোপন করা।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        খরার সময় হঠাৎ জমিতে সেচ প্রয়োগ করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম বীজ বপন করা। \n২।নিয়মিত জমির আদ্রতা পরীক্ষা করে সেচ দিন।\n
    </string>
    <string name="tometor_tobako_kyatarpilar_description">
        •রোগের নামঃ\n
        টমেটোর টোবাকো ক্যাটারপিলার\n
        •লক্ষণঃ\n
        ডিম থেকে কীড়া বের হয়ে পাতায় একত্রে গাদা করে থাকে এবং পাতার সবুজ অংশ খেয়ে বড় হতে থাকে । এভাবে খাওয়ার ফলে পাতা জালের মত হয়ে যাওয়া পাতায় অনেক কীড়া দেখতে পাওয়া যায় । কয়েক দিনের মধ্যে এরা ক্ষেতে ছড়িয়ে পড়ে এবং বড় বড় ছিদ্র করে পাতা খেয়ে ফেলে ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। যেহেতু পোকার কীড়া প্রথম দিকে দলবদ্ধ অবস্থায় থাকে সেজন্য প্রতিটি গাছ যত্ন নিয়ে দেখলেই পাতায় কীড়াসহ গাছ থেকে ছিড়ে নিয়ে পা দিয়ে পিষে মেরে ফেলতে হবে এবং ছড়িযে পড়া বড় কীড়াগুলোকে ধরে ধরে মেরে ফেলতে হবে ।
        এভাবে অতি সহজেই এ পোকা দমন করা যায় । \n২। চারা লাগানোর এক সপ্তাহের মধ্যেই জমিতে ফেরোমন ফাঁদ পাততে হবে । \n
        ৩। ফেরোমন ফাঁদ পাতার পরও যদি আক্রমণের চিহ্ন পরিলক্ষিত হয় তবে জৈব বালাইনাশক এসএনপিভি প্রতি লিটার পানিতে ০.২ গ্রাম হারে মিশিয়ে ১০-১২ দিন পর পর ২-৩ বার স্প্রে করতে হবে ।\n
         ৪। প্রতি সপ্তাহে একবার করে কীড়া নষ্টকারী পরজীবী পোকা, ব্রাকন হেবিটর পর্যায়ক্রমিকভাবে মুক্তায়িত করলে এ পোকার আক্রমণের হার অনেকাংশে কমে যায়। \n
        ৫। আক্রমণ বেশি হলে স্পর্শ বিষ যেমন সাইপারমেথ্রিন জাতীয় কীটনাশক (সুপারথ্রিন, সিমবুশ, ফেনম রাইসন ইত্যাদি ১০ তরল) প্রতি ১০ লিটার পানির সাথে ১০ মিলি হারে মিশিযে ১৫ দিন অন্তর ২-৩ বার গাছে স্প্রে করতে হবে ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই সবজি খাবেন না বা বিক্রি করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম বীজ বপন করা। ২। সুষম সার ব্যবহার করা। ৩। সঠিক দুরত্বে চারা রোপন করা ।\n
    </string>
    <string name="tometor_bak_ai_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        টমেটোর বাক আই রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        মাটির কাছাকাছি থাকা ফলের নিচের দিকে প্রথমে পঁচা শুরু হয় এবং ক্রমশ তা উপরের দিকে ছড়িয়ে পড়ে। আক্রান্ত স্থান মসৃণ হয় এবং গাঢ় বাদমি ও হালকা বাদামি রঙ্গের ব্যান্ড দেখা যায়।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। রোগমুক্ত এলাকা হতে সুস্হ বীজ সংগ্হ করা । সুস্থ, সবল ও রোগ সহনশীল জাত চাষ করা । পরিমিত সার ব্যবহার ও সেচ প্রয়োগ করা । শস্য পূর্যায়ক্রম অনুসরণ করা ।\n
        ২। রোগের অনুকুল পূর্বাভাস পাওয়া মাত্র প্রতিরোধক হিসাবে ২ গ্রাম ম্যানকোজেব + মেটালেক্সিল (রিডোমিল গোল্ড, করমি, মেটারিল) জাতীয় ছত্রাকনাশক প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা রোগের আক্রমণ বেশী হলে
         প্রতি লিটার পানিতে-২ গ্রাম সিকিউর মিশিয়ে স্প্রে করলে ভাল ফল পাওয়া যায় ।\n
    </string>
    <string name="tometor_white_mold_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        টমেটো হোয়াইট মোল্ড রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        ১। ছত্রাকের আক্রমনে এ রোগ হয়। \n২। এতে পাতার বোটায়, কান্ডে ও ফলে সাদা তুলার মত বস্তু দেখা যায় । \n৩। এটি টমেটোর কোন মারাত্বক রোগ নয়।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। প্লাবন সেচের পরিবর্তে স্প্রিংলার সেচ দেয়া। \n২। আক্রান্ত ফল,পাতা ও ডগা অপসারণ করা।\n ৩। বীজ লাগানোর আগে গভীরভাবে চাষ দিয়ে জমি তৈরী করা ।\n
         ৪। প্রপিকোনাজল গ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন: টিল্ট ২৫০ ইসি ০.৫ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে ১০ দিন পরপর ৩ বার শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n

    </string>
    <string name="tometor_pata_surongokari_poka_description">

        •রোগের নামঃ\n
        টমেটোর পাতা সূড়ঙ্গকারী পোকা\n
        •লক্ষণঃ\n
        ১। ক্ষুদ্র কীড়া পাতার দুইপাশের সবুজ অংশ খেয়ে ফেলে।\n২। পাতার উপর আঁকা বাঁকা রেখার মত দাগ পড়ে এবং পাতা শুকিয়ে ঝড়ে যায়।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত পাতা সংগ্রহ করে ধ্বংশ করা বা পুড়ে ফেলা। \n২। আঠালো হলুদ ফাঁদ স্থাপন করা । \n৩। সাইপারমেথ্রিন গ্রুপের কীটনাশক ( যেমন: কট ১০ ইসি) ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই সবজি খাবেন না বা বিক্রি করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম বীজ বপন করা। \n২। সুষম সার ব্যবহার করা। \n৩। সঠিক দুরত্বে চারা রোপন করা।\n
    </string>
    <string name="tometor_fol_cidrokari_poka_description">

        •রোগের নামঃ\n
        টমেটোর ফল ছিদ্রকারী পোকা\n
        •লক্ষণঃ\n
        ১। পোকা ফল ছিদ্র করে ভিতরের অংশ খায়। ফল খাওয়ার অযোগ্য হয়ে যায়।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। প্রতিদিন পোকাসহ আক্রান্ত ফুল বা ফল সংগ্রহ করে ধ্বংস করা।\n ২। গাছের নিচে ঝরে পড়া ফুল, ফল ও পাতা সংগ্রহ করে মাটির নিচে পুতে ফেলা। \n
        ৩। সপ্তাহে একবার ডিম নষ্টকারী পরজীবী যেমন: ট্রাইকোগ্রামা কাইলোনিজ হেক্টর প্রতি ১ গ্রাম হারে এবং কীড়া নষ্টকারী পরজীবী যেমন: ব্রাকন হেবিটর হেক্টর প্রতি ১ বাংকার বা ৮০০-১২০০ টি পর্যায়ক্রমিকভাবে অবমুক্তায়িত করা। \n
        ৪। প্রতি ১ লিটার পানিতে ৫০ গ্রাম আধাভাঙ্গা নিমবীজ ১২ ঘন্টা ভিজিয়ে রেখে ছেকে টমেটোর ফুল আসার পর থেকে ১০ দিন পর পর ৩ বার স্প্রে করা। \n
        ৫। আক্রমণ বেশি হলে সাইপারমেথ্রিন গ্রুপের কীটনাশক যেমন: রিপকর্ড বা সিমবুশ ১ মি.লি. / লি. হারে বা এমামেকটিন বেনজোয়েড গ্রুপের কীটনাশক যেমন: প্রোক্লেইম বা সাহাম ১ গ্রাম/ লি হারে পানিতে মিশিয়ে শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই সবজি খাবেন না বা বিক্রি করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম বীজ বপন করা।\n ২। সুষম সার ব্যবহার করা। \n৩। বালাইনাশক ব্যবহারের আগে বালাইনাশকের গায়ে আটা লেবেল ভালভাবে পড়ুন।\n

    </string>
    <string name="gajorer_sawdan_blait_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        গাজরের সাউদার্ন ব্লাইট রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        ১। একধরনের ছত্রাকের আক্রমণে গাছের গোড়ায় বা কান্ডে পচন ধরে এবং ছত্রাকের সাদা মাইসেলিয়া ও সরিষার দানার মত স্কেরোশিয়া দেখা যায়। \n২। গাছ আস্তে আস্তে নেতিয়ে পড়ে । \n৩। পরবর্তীতে পুরো গাছ মারা যায়।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। সম্ভব হলে আক্রান্ত গাছ সংগ্রহ করে করা বা পুড়ে ফেলা।\n ২। চারা গজানোর পর অতিরিক্ত সেচ না দেওয়া । \n৩। ট্রাইকোডারমা ভিড়িডি ৩০ গ্রাম /৫০০ গ্রাম হারে গোবরের সাথে মিশিয়ে মাটিতে প্রয়োগ করা ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। আক্রান্ত জমিতে কয়েকবার দানা জাতীয় ফসল চাষ করে আবার শিম চাষ করুন। \n২। ফসল সংগ্রহের পর পুরাতন গাছ ও আবর্জনা আগুনে পুড়িয়ে দিন। \n৩ । জমি তৈরি করার সময় জমি গভীরভাবে চাষ দিন। \n
        ৪। বপনের পূর্বে বীজ শোধন করা (ভিটাভেক্স-২.৫ গ্রাম বা ব্যাভিষ্টিন- ২ গ্রাম / কেজি বীজ)ট্রাইকোডারমা ভিড়িডি (৩-৪ গ্রাম/ কেজি বীজ) দ্বারা শোধন করা ।\n
</string>
    <string name="gajorer_dad_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        গাজরের দাদ রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাজরের গায়ে উচু এবড়ো থেবড়ো দাগ দেখা যায় ।\n ২। এতে ফলনে তেমন প্রভাব না পড়লেও বাজার দর কম হয় ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছের অংশ সংগ্রহ করে নষ্ট করা । \n২। রোভরাল অথবা কপার অক্সিক্লোরাইড ২ গ্রাম/প্রতি লিটার পানি মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই সবজি খাবেন না বা বিক্রি করবেন না।\n২। আক্রান্ত গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম বীজ বপন করা। \n২। সুষম সার ব্যবহার করা।\n ৩। রোগ প্রতিরোধী জাত যেমন: বারি জাতের চাষ করা।\n
</string>
    <string name="gajorer_kalo_poca_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        গাজরের কালো পচা রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছের পাতার গোড়ায়/ বোটায় কলো দাগ দেখা যায়। \n২। গাজরের গায়ে গর্ত হয়ে পচতে দেখা যায় ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছের অংশ সংগ্রহ করে নষ্ট করা । \n২।রোভরাল ২ গ্রাম/প্রতি লিটার পানি মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। একই জমিতে বার বার গাজর চাষ করবেন না।\n ২।আক্রান্ত গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না ।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম বীজ বপন করা। \n২। সুষম সার ব্যবহার করা।\n ৩। রোগ প্রতিরোধী জাত যেমন: বারি জাতের চাষ করা ।\n
</string>
    <string name="gajor_fete_jawa_somossa_description">
        •রোগের নামঃ\n
        গাজর ফেটে যাওয়া সমস্যা\n
        •লক্ষণঃ\n
        দীর্ঘ খরা হলে বা শুষ্ক ও গরম হাওয়ার ফলে শারীরবৃত্তীয় কারণে অথবা মাটি অধিক শক্ত থাকলে অথবা হঠাৎ সেচ দেয়া বা অতিরিক্ত নাইট্রোজেন সার বা হরমোন প্রয়োগের কারণে গাজর ফেটে যেতে পারে ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। খরা মৌসুমে নিয়মিত পরিমিত সেচ দেওয়া। \n২। পর্যাপ্ত জৈব সার প্রয়োগ করা।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। অতি ঘন করে গাজর চাষ করবেন না।\n ২। এ ধরণের সমস্যা অনুমান করতে পারলে ক্ষেতে অতিরিক্ত নাইট্রোজেন সার বা হরমোন প্রয়োগ করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। বপনের পূর্বে জমি উত্তমরুপে চাষ দিয়ে ঝুরঝুরে করুন। \n২। পর্যাপ্ত জৈব সার প্রয়োগ করুন।\n
</string>
    <string name="gajorer_urcunga_poka_description">
        •রোগের নামঃ\n
        গাজরের উড়চুঙ্গা পোকা\n
        •লক্ষণঃ\n
        এ পোকা গাজর কেটে দেয়। সকাল বেলা চারা মাটিতে পড়ে থাকতে দেখা যায় ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। সকাল বেলা কেটে ফেলা চারার আশে পাশে মাটি খুরে পোকা বের করে মেরে ফেলা ।\n ২। অধিক আক্রান্ত জমিতে ফিপ্রোনিল/ ক্লোরপাইরিফস গ্রুপের কীটনাশক যেমন: রিজেন্ট ৩ জি আর ১০ কেজি / হেক্টর হারে প্রয়োগ করা।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। উত্তমরুপে জমি চাষ দিয়ে পোকা পাখিদের খাবার সুযোগ করে দিন। \n২। চারা লাগানোর প্রতিদিন সকালে ক্ষেত পরিদর্শন করুন।\n
</string>
    <string name="gajorer_vaiolet_sikor_poca_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        গাজরের ভায়োলেট শিকড় পচা রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        ১। গাজরের প্রধান শিকড়ের আগায় অথবা গাজরের গায়ে শিকড়ে পচন শুরু হয় এবং ক্রমশঃ উপরের দিকে পচতে থাকে। \n২। গাজেরের গায়ে মাটি লেগে থাকে ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রমণের শুরুতেই আক্রান্ত গাছের অংশ সংগ্রহ করে নষ্ট করা ।\n২। রোভরাল বা কপার অক্সিক্লোরাইড ২ গ্রাম/প্রতি লিটার পানি মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। একই জমিতে বার বার গাজর চাষ করবেন না। \n২। আক্রান্ত গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম বীজ বপন করা।\n২। সুষম সার ব্যবহার করা।\n ৩। জমিতে কয়েকবার দানাদার ফসল চাষ করে আবার গাজর চাষ করা। \n৪। বিকল্প পোষক যেমন: আগাছা পরিস্কার রাখা ও ফসলের পরিত্যাক্ত অংশ ধ্বংস করা।\n


</string>
    <string name="puishaker_krishijonito_sikor_git_ba_rutnot_nematid_description">
        •রোগের নামঃ\n
        পুঁইশাকের কৃমিজনিত শিকড় গিট রোগ বা রুটনট নেমাটড\n
        •লক্ষণঃ\n
        আক্রান্ত গাছ ছোট, দুর্বল ও হলদে হয়ে যায়। শিকড়ে ছোট ছোট গিট দেখা যায় । গিটগুলো আস্তে আস্তে বড় হয় । রোগাক্রান্ত শিকেড়ে সহজেই পচন ধরে । মাটিবাহিত অন্যান্য রোগের প্রকোপ বাড়ে । একসময় গাছ মরে যায় ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ফুরাডান( যেমন: কার্বোফুরান) হেক্টর প্রতি ৪৫ কেজি হারে ব্যবহার করে কৃমি রোগ দমনে করা যায় ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        একই জমিতে বারবার পুঁইশাক চাষ করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। চারা উৎপাদনের আগে বীজতলায় ৬ সেঃমি পুরু-স্তরে কাঠের গুড়া বিছিয়ে দিয়ে পুড়িয়ে কৃমি ও অন্যান্য রোগ জীবাণু দমন করুন। \n২। বীজ বা চারা লাগানোর তিন সপ্তাহ আগে হেক্টর প্রতি আধা পঁচা মুরগীর বিষ্ঠা ৫-১০ টন ও সরিষার খৈল ৩০০-৬০০ কেজি প্রয়োগ করে
        জমিতে পঁচালে কৃমি দমন করা যায় ।\n ৩। জমিতে কয়েকবার দানাদার শস্য আবাদ করে জমির শিকড় গিট কৃমি কমিয়ে আবার পুঁইশাক চাষ করা যায় ।\n ৪। ফসলি জমিতে গাঁদা ফুলের চাষ করেও কৃমির বংশ বিস্তার কমানো যায় ।\n
</string>
    <string name="puisakher_katui_poka_description">

        •রোগের নামঃ\n
        পুইশাকের কাটুই পোকা\n
        •লক্ষণঃ\n
        এ পোকা রাতের বেলা চারা মাটি বরাবর কেটে দেয়। সকাল বেলা চারা মাটিতে পড়ে থাকতে দেখা যায় ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। সকাল বেলা কেটে ফেলা চারার আশে পাশে মাটি খুড়ে পোকা বের করে মেরে ফেলা ।\n ২। কেরোসিন মিশ্রিত পানি সেচ দেয়া। \n৩। পাখি বসার জন্য ক্ষেতে ডালপালা পুঁতে দেয়া। \n
        ৪। রাতে ক্ষেতে মাঝে মাঝে আবর্জনা জড়ো করে রাখলে তার নিচে কীড়া এসে জমা হবে, সকালে সেগুলোকে মেরে ফেলা। \n৫। বাইপোলার ৫০ ইসি বা সার্টার ৫০ ইসি ১.৫ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        দু একটি চারা কাটতে দেখলে মোটেও অবহেলা করবেন না ।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। উত্তমরুপে জমি চাষ দিয়ে পোকা পাখিদের খাবার সুযোগ করে দিন। \n২। চারা লাগানোর প্রতিদিন সকালে ক্ষেত পরিদর্শন করুন।\n
</string>
    <string name="puishaker_pathar_dag_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        পুইশাকের পাতার দাগরোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        ছত্রাকের আক্রমনে এ রোগ হয়ে থাকে। এ রোগে পাতায় বৈশিষ্ট্যপূর্ণ দাগ দেখা যায়।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। রোগমুক্ত বীজ ব্যবহার করা।\n ২। আক্রান্ত পাতা ও ডগা অপসারণ করা।\n ৩। বীজ লাগানোর আগে প্রোভ্যাক্স প্রতি কেজি বীজের জন্য ২.৫ গ্রাম হারে মিশিয়ে বীজ শোধন করা ।\n ৪। কার্বেন্ডাজিম ১ গ্রাম / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে ১০-১২ দিন পরপর ২ বার স্প্রে করা।\n
</string>
    <string name="lawer_gre_mold_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        লাউয়ের গ্রে মোল্ড রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        এ রোগ দেখা দিলে পাতায় পানি ভেজা দাগ দেখা যায় এবং কান্ডের উপর ছত্রাকের আস্তরণ পড়ে । এক সময় কান্ড পঁচে যায় ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। কপার অক্সিক্লোরাইট জাতীয় ছত্রাক নাশক যেমন- কুপ্রাভিট ৭ গ্রাম / লিটার হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই সবজি খাবেন না বা বিক্রি করবেন না ।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম বীজ বপন করা। \n২। সুষম সার ব্যবহার করা ।\n
    </string>
    <string name="lawer_lif_kalr_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        লাউয়ের লিফ কার্ল রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        এটি একটি ভাইরাস জনিত রোগ। সাদা মাছি দ্বারা ভাইরাস ছড়ায় । আক্রান্ত গাছ খর্বাকৃতি হয় । পাতার গায়ে টেউয়ের মত ভাজের সৃষ্টি হয়, কুঁচকে যায় । বয়স্ক পাতা পুরু ও মচমচে হয়ে যায় । অতিরিক্ত শাখা প্রশাখা বের হয় ও ফুল ফল ধারণ ক্ষমতা হারিয়ে ফেলে ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছ সংগ্রহ করে ধ্বংস করা । \n২। রোগমুক্ত গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করা ।\n ৩। রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা সম্পন্ন জাত ব্যবহার করা । \n
        ৪। ভাইরাসের বাহক পোকা দমনের জন্য ডায়ামেথেয়ট, এসাটাফ, এডমেয়ার, টিডো, ইত্যাদি যে কোন একটি ১ মিলি /লিটার হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা) ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই সবজি খাবেন না বা বিক্রি করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। আগাছা পরিস্কার করুন। \n২। রোগমুক্ত বীজ ব্যবহার করুন। \n৩। রোগ প্রতিরোধী জাত চাষ করুন।\n
    </string>
    <string name="lawer_skyab_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        লাঊয়ের স্ক্যাব রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        পাতা, কান্ড ও লাউয়ের গায়ে ক্ষত দেখা যায় । গাছের পাতা শুকিয়ে যায়।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। ক্ষেতে পানি নিস্কাষনের সুব্যবস্থা করা । \n২। রিডোমিল গোল্ড ২ গ্রাম/প্রতি লিটার পানি মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই সবজি খাবেন না বা বিক্রি করবেন না। \n২। একই জমিতে বার বার লাউ আবাদ না করা। \n৩। আক্রান্ত গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম বীজ বপন করা\n ২। সুষম সার ব্যবহার করা \n৩। রোগ প্রতিরোধী জাত যেমন: বারি লাউ চাষ করা\n ৪। আক্রান্ত জমিতে অন্তত ২ বছর অন্য ফসল চাষ করা।\n
    </string>

    <string name="lawer_patapora_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        লাউয়ের পাতাপোড়া রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        আক্রান্ত পাতার গায়ে হলদে থেকে বাদামী রংয়ের ছোট ছোট দাগ দেখা যায়। ধীরে ধীরে একাধিক দাগ একত্রিত হয়ে বড় দাগ হয়ে পাতায় ছড়িয়ে পড়ে এবং পাতা পুড়ে যাওয়ার মত হয় ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছের অংশ সংগ্রহ করে নষ্ট করা ।\n ২। রিডোমিল গোল্ড ২ গ্রাম/প্রতি লিটার পানি মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই সবজি খাবেন না বা বিক্রি করবেন না। \n২। আক্রান্ত গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম বীজ বপন করা। \n২। সুষম সার ব্যবহার করা।\n৩। রোগ প্রতিরোধী জাত যেমন: বারি লাউ চাষ করা। \n৪। বিকল্প পোষক যেমন: আগাছা পরিস্কার রাখা।\n
    </string>
    <string name="lawer_thrips_poka_description">
        •রোগের নামঃ\n
        লাউয়ের থ্রিপস পোকা\n
        •লক্ষণঃ\n
        পোকা গাছের কচি পাতা ও ডগার রস শুষে খেয়ে গাছকে দুর্বল করে ফেলে । ফুল ও কচি ফলে আক্রমণের কারণে ফলে দাগ হয় ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। হলুদ রঙের ফাঁদ ব্যবহার করা ।\n ২। তামাকের গুড়া (১০গ্রাম), সাবানের গুড়া (৫গ্রাম) ও নিমের পাতার নির্যাস প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে ব্যবহার করা । \n৩। এডমেয়ার ২০ এসএল ০.৫ মিলি./লি হারে পানিতে শিশিয়ে স্প্রে করা।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই সবজি খাবেন না বা বিক্রি করবেন না। \n২। পিয়াজ, রসুন ও দানাদার ফসলের কাছাকাছি লাউ চাষ না করা।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম বীজ বপন করা। \n২। সুষম সার ব্যবহার করা ।\n
    </string>
    <string name="lawer_pestisaid_injuri_description">
        •রোগের নামঃ\n
        লাউয়ের পেস্টিসাইড ইনজুরি\n
        •লক্ষণঃ\n
        অসময়ে মাত্রাতিরিক্ত ও অনাকাংখিত পেস্টিসাইড প্রয়োগের কারণে গাছের পাতা পুড়ে যায়, বৃদ্ধি কমে যায় এবং গাছ মরে যায়।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        সঠিক পেস্টিসাইড সঠিক সময়ে সঠিক পদ্ধতিতে ও সঠিক মাত্রায় প্রয়োগ করা ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        এলোপাথারি পেস্টিসাইডের প্রয়োগ করবেন না\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। বালাই ব্যবস্থাপনায় পরিবেশবান্ধব আইপিএম পদ্ধতি প্রয়োগ করা।\n ২। পেস্টিসাইড ব্যবহারের আগেই কনটেইনারের গায়ে লেখা তথ্যগুলো ভালোভাবে পড়া।\n ৩।বিশেষজ্ঞের পরামর্শ নিয়ে পেস্টিসাইড ব্যবহার করা।\n
    </string>
    <string name="lawer_blowjom_and_rot_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        লাউয়ের ব্লোজম এন্ড রট রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছে প্রথমে কচি লাউয়ের নিচের দিকে পঁচন দেখা দেয়। ধীরে ধীরে পুরো ফলটিই পঁচে যায় \n২। সাধারণত আম্লীয় মাটিতে বা ক্যালসিয়ামের অভাব আছে এমন জমিতে এ রোগ দেখা যায়।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। ক্ষেতে পরিমিত সেচ দেয়া । \n২। গর্ত বা পিট প্রতি ৫০ থেকে ৮০ গ্রাম জিপসাম সার প্রয়োগ করা ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। একই জমিতে বার বার একই সবজি আবাদ করবেন না।\n ২। জমিতে শতাংশ প্রতি চার কেজি হারে ডলোচুন প্রয়োগ করলে পরপর আর তিন বছর প্রয়োগ করতে হবেনা।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। একই জমিতে বার বার একই সবজি আবাদ করবেন না\n ২। জমিতে শতাংশ প্রতি চার কেজি হারে ডলোচুন প্রয়োগ করলে পরপর আর তিন বছর প্রয়োগ করতে হবেনা। সতর্কতা: অনেক সময় ফলের মাছি পোকার আক্রমণেও এরকম পঁচন দেখা যায়।
         সে ক্ষেত্রে আক্রান্ত ফলটি কাটলে কীড়া দেখতে পাওয়া যায়।\n

    </string>
    <string name="fullkopir_yellow_virous_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        ফুলকপির ইয়োলো ভাইরাস রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        এ রোগ হলে পাতা হলুদ হয়ে যায় । অধিক আক্রমণে গাছে ফল ধরে না।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১।ক্ষেত পরিস্কার/পরিচ্ছন্ন রাখা । \n২। ব্যবহৃত কৃষি যন্ত্রপাতি জীবানুমুক্ত রাখা। ৩। আক্রান্ত গাছ আপসারণ করা।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        একই জমিতে বার বার কপি জাতীয় ফসল চাষ করবেন না ।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম বীজ বপন করা। \n২। সুষম সার ব্যবহার করা।\n
    </string>
    <string name="fullkopir_black_rot_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        ফুলকপির ব্লাক রট রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        আক্রান্ত পাতায় হালকা বাদামী থেকে ধুসর ছাই রংগের দাগ দেখা যায়। ধীরে ধীরে দাগ বড় হয় ও মধ্য শিরার দিকে অগ্রসর হলে অনেকটা ইংরেজি ভি অক্ষরের মত আকার ধারণ করে। দাগের কিনারা হলদে থাকে ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছের অংশ সংগ্রহ করে নষ্ট করা ।\n ২। রিডোমিল গোল্ড ২ গ্রাম/প্রতি লিটার পানি মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই ফল খাবেন না বা বিক্রি করবেন না। \n২। একই জমিতে বার বার বাঙ্গি বা কুমড়া জাতীয় ফসল চাষ করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। রোগমুক্ত বীজ বা চারা ব্যবহার করা। \n২। বপনের পূর্বে ৫০ ডিগ্রি সে. তাপমাত্রার গরম পানিতে ৩০ মিনিট ভিজিয়ে বীজ শোধন করুন।\n ৩। ফসল সংগ্রহের পর অবশিষ্ট অংশ ধ্বংস করুন \n
        ৪. লাল মাটি বা অম্লীয় মাটির ক্ষেত্রে শতাংশ প্রতি চার কেজি হারে ডলোচুন প্রয়োগ করুন (প্রতি তিন বছরে একবার)।\n
    </string>
    <string name="fullkopir_kard_poca_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        ফুলকপির কার্ড পঁচা রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        সাধারণত ছত্রাক আক্রান্ত ফুলকপির কার্ডে প্রথমে বাদামী রংয়ের গোলাকার দাগ দেখা যায় । পরে একাধিক দাগ মিলে বড় দাগ হয় এবং কার্ড পচে যায় । ব্যাকটেরিয়ার আক্রমণ হলে কার্ড দ্রুত পচে যায়।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        কার্বেন্ডাজিম গ্রুপের ছত্রাক নাশক ১ গ্রাম/ লি. হরে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা ( স্প্রে করার পর এক সপ্তাহ পর্যন্ত কপি তোলা যাবেনা ) ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। একই জমিতে বার বার কপি জাতীয় ফসল চাষ করবেন না। \n২। আক্রান্ত ক্ষেতে থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। বপনের আগে প্রতি কেজি বীজে ২-৩ গ্রাম প্রোভ্যাক্স বা কার্বেন্ডাজিম মিশিয়ে বীজ শোধন করে নিন। \n২। লাল মাটি বা অম্লীয় মাটির ক্ষেত্রে শতাংশ প্রতি চার কেজি হারে ডলোচুন প্রয়োগ করুন (প্রতি তিন বছরে একবার)।\n
    </string>
    <string name="fullkopir_gora_poca_rog_description">
        •রোগের নামঃ\n
        ফুলকপির গোড়া পঁচা রোগ\n
        •লক্ষণঃ\n
        আক্রান্ত চারার গোড়ার চারদিকে পানিভেজা দাগ দেখা যায় । গোড়ায় সাদা ছত্রাকজালি ও অনেক সময় সরিষার মত ছত্রাকের অনুবীজ পাওয়া যায় । শিকড় পচে যায়, চারা নেতিয়ে পড়ে গাছ মারা যায় ।
        স্যাতস্যাতে মাটি ও মাটির উপরিভাগ শক্ত হলে রোগের প্রকোপ বাড়ে । রোগটি মাটিবাহিত বিধায় মাটি, আক্রান্ত চারা ও পানির মাধ্যমে বিস্তার লাভ করে ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। পরিমিত সেচ ও পর্যাপ্ত জৈব সার প্রদান করা ও পানি নিস্কাশনের ভাল ব্যবস্থা রাখা।\n ২। সরিষার খৈল ৩০০ কেজি/ হেঃ হারে জমিতে প্রয়োগ করা।\n
         ৩। প্রতি লিটার পানিতে ইপ্রোডিয়ন বা কার্বেন্ডাজিম গ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন: রোভরাল ২ গ্রাম বা ব্যাভিস্টিন ১ গ্রাম হারে মিশিয়ে স্প্রে করে মাটিসহ ভিজিয়ে দেয়া। \n৪। বীজতলায় হেঃ প্রতি ২.০ টন ট্রাইকো-কম্পোস্ট ব্যবহার করা ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। একই জমিতে বার বার কপি জাতীয় ফসল চাষ করবেন না। \n২। দিনের বেশির ভাগ সময় ছায়া পড়ে এমন জমিতে কপি জাতীয় ফসল চাষ করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। বপনের আগে প্রতি কেজি বীজে ২-৩ গ্রাম প্রোভ্যাক্স বা কার্বেন্ডাজিম মিশিয়ে বীজ শোধন করে নিন। \n২। লাল মাটি বা অম্লীয় মাটির ক্ষেত্রে শতাংশ প্রতি চার কেজি হারে ডলোচুন প্রয়োগ করুন (প্রতি তিন বছরে একবার)। \n
        ৩। বীজ বপনের আগে বীজতলায় বা ক্ষেতে শুকনো কাঠের গুড়া ৩ ইঞ্চি পুরু করে বিছিয়ে পোড়ানো। \n৪। মাটি সোলারাইজেশন করা- রোদের সময় মাটি পলিথিন দিয়ে ঢেকে রাখা।\n
    </string>
    <string name="fullkopir_tobako_kyatapilar_description">
        •রোগের নামঃ\n
        ফুলকপির টোবাকো ক্যাটারপিলার\n
        •লক্ষণঃ\n
        ডিম থেকে কীড়া বের হয়ে পাতায় একত্রে গাদা করে থাকে এবং পাতার সবুজ অংশ খেয়ে বড় হতে থাকে । এভাবে খাওয়ার ফলে পাতা জালের মত হয়ে যায়া ও পাতায় অনেক কীড়া দেখতে পাওয়া যায় ।
        কয়েক দিনের মধ্যে এরা ক্ষেতে ছড়িয়ে পড়ে এবং বড় বড় ছিদ্র করে পাতা খেয়ে ফেলে ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। যেহেতু পোকার কীড়া প্রথম দিকে দলবদ্ধ অবস্থায় থাকে সেজন্য প্রতিটি গাছ যত্ন নিয়ে দেখলেই পাতা কীড়াসহ গাছ থেকে ছিড়ে নিয়ে পা দিয়ে পিষে মেরে ফেলতে হবে এবং ছড়িযে পড়া বড় কীড়াগুলোকে ধরে ধরে মেরে ফেলতে হবে ।
        এভাবে অতি সহজেই এ পোকা দমন করা যায় । \n২। চারা লাগানোর এক সপ্তাহের মধ্যেই জমিতে ফেরোমন ফাঁদ পাততে হবে । \n৩। ফেরোমন ফাঁদ পাতার পরও যদি আক্রমণের চিহ্ন পরিলক্ষিত হয়
        তবে জৈব বালাইনাশক এসএনপিভি প্রতি লিটার পানিতে ০.২ গ্রাম হারে মিশিয়ে ১০-১২ দিন পর পর ২-৩ বার স্প্রে করতে হবে । \n৪। প্রতি সপ্তাহে একবার করে কীড়া নষ্টকারী পরজীবী পোকা,
         ব্রাকন হেবিটর পর্যায়ক্রমিকভাবে মুক্তায়িত করলে এ পোকার আক্রমণের হার অনেকাংশে কমে যায়\n
         ৫। আক্রমণ বেশি হলে স্পর্শ বিষ যেমন সাইপারমেথ্রিন জাতীয় কীটনাশক (সুপারথ্রিন, সিমবুশ, ফেনম রাইসন ইত্যাদি ১০ তরল) প্রতি ১০ লিটার পানির সাথে ১০ মিলি হারে মিশিযে ১৫ দিন অন্তর ২-৩ বার গাছে স্প্রে করতে হবে ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই সবজি খাবেন না বা বিক্রি করবেন না ।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। আগাম বীজ বপন করা। \n২। সুষম সার ব্যবহার করা। ৩। সঠিক দুরত্বে চারা রোপন করা।\n
    </string>
    <string name="fullkopir_fli_bitol_poka_description">
        •রোগের নামঃ\n
        ফুলকপির ফ্লি বিটল পোকা\n
        •লক্ষণঃ\n
        পূর্ণ বয়স্ক ও বাচ্চা উভয়ই ক্ষতি করে । পূর্ণ বয়স্ক পোকা চারা গাছের বেশি ক্ষতি করে । এরা পাতা ছোট ছোট ছিদ্র করে খায় । আক্রান্ত পাতায় অসংখ্য ছিদ্র হয় ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। হাত জাল দ্বারা পোকা সংগ্রহ ।\n ২। পরিস্কার পরিচ্ছন্ন চাষাবাদ । \n৩। চারা গাছ জাল দিয়ে ঢেকে দেওয়া । \n৪। আক্রান্ত গাছে ছাই ছিটানো । \n৫। ০.৫% ঘনত্বের সাবান পানি অথবা ৫ মিলি তরল সাবান প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা । \n
        ৬। ৫০০ গ্রাম নিম বীজের শাঁস পিষে ১০ লিটার পানিতে ১২ ঘন্টা ভিজিয়ে রেখে তা ছেঁকে আক্রান্ত ক্ষেতে স্প্রে করলে উপকার পাওয়া যেতে পারে ।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        ১। জমিতে জৈব সার দিন। \n২। ক্ষেতের চার দিকে ফাঁদ ফসল হিসাবে সরিষা চাষ করুন।\n
    </string>
    <string name="fullkopir_katui_poka_description">
        •রোগের নামঃ\n
        ফুলকপির কাটুই পোকা\n
        •লক্ষণঃ\n
        এ পোকা রাতের বেলা চারা মাটি বরারবর কেটে দেয়। সকাল বেলা চারা মাটিতে পড়ে থাকতে দেখা যায় ।\n
        •ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। সকাল বেলা কেটে ফেলা চারার আশে পাশে মাটি খুরে পোকা বের করে মেরে ফেলা ।\n ২। কেরোসিন (২-৩ লি./ হেক্টর হারে) মিশ্রিত পানি সেচ দেয়া।\n৩। পাখি বসার জন্য ক্ষেতে ডালপালা পুতে দেয়া। \n
        ৪। রাতে ক্ষেতে মাঝে মাঝে আবর্জনা জড়ো করে রাখলে তার নিচে কীড়া এসে জমা হবে, সকালে সেগুলোকে মেরে ফেলা। \n৫। ক্ষেতের মাটি আলগা করে দেওয়া।\n ৬। এ পোকা নিশাচর, রাতের বেলা সক্রিয় থাকে- তাই রাতে হারিকেন বা টর্চ দিয়ে খুজে খুজে পোকা মেরে ফেলা। \n
        ৭।ক্লোরপাইরিফস গ্রুপের কীটনাশক যেমন: ডারসবান ৫ মিলি./লি হারে অথবা (ক্লোরপাইরিফস+ সাইপারমেথ্রিন) গ্রুপের কীটমাশক যেমন: বাইপোলার ৫০ ইসি বা হাইড্রো বা সেতারা ৫৫ ইসি ২ মি.লি. / লি. হারে অথবা
        ল্যাম্ডা সাইহ্যালোথ্রিন গ্রুপের কীটমাশক যেমন: ক্যারাটে বা ফাইটার বা রিভা ২.৫ ইসি ১.৫ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে শেষ বিকেলে বা সন্ধ্যার পর গাছের গোড়ায় স্প্রে করা।\n
        •সাবধানতাঃ\n
        এলোপাতারি বালাইনাশক ব্যবহার করে পরিবেশ ও জনস্বাস্থ্যের ক্ষতি করবেন না।\n
        •করনীয়ঃ\n
        ১। উত্তমরুপে জমি চাষ দিয়ে পোকা পাখিদের খাওয়ার সুযোগ করে দিন। \n২।চারা লাগানোর/ বপনের পর প্রতিদিন সকালে ক্ষেত পরিদর্শন করুন।\n
    </string>

    <string-array name="dhaner_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>
    <string-array name="dhaner_rog_balai">
        <item>মাজরা পোকা</item>
        <item>ধানের পাতা মোড়ানা পোকা</item>
        <item>ব্যাকটেরিয়াল লফ ব্লাইট</item>
        <item>কাণ্ড পচা</item>
        <item>নোড ব্লাস্ট</item>
    </string-array>
    <string-array name="pater_rog_balai">
        <item>পাটের চেলে পোকা</item>
        <item>পাটের মোজাইক রোগ</item>
        <item>কালোপট্টি</item>
        <item>পাটের মাকড়</item>
        <item>পাটের বিছা পোকা</item>
        <item>পাটের গোড়া পঁচা রোগ</item>
        <item>পাটের পাতামোড়ানো পোকা</item>
        <item>পাটের মিলিবাগ বা ছাতরা পোকা</item>
        <item>পাটের কুশন স্কেল পোকা</item>
        <item>পাটের লেদা পোকা</item>
        <item>পাটের আগা মড়া রোগ</item>
        <item>পাটের এনথ্রাকনোজ রোগ</item>
        <item>পাটের ঢলে পড়া রোগ</item>

    </string-array>
    <string-array name="pater_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>
    <string-array name="gomer_rog_balai">
        <item>গমের স্টিং বাগ পোকা</item>
        <item>গমের মাজরা পোকা</item>
        <item>গমের ব্লাস্ট</item>
        <item>গমে ইঁদুর সমস্যা</item>
        <item>গমের লুজ স্মাট বা ঝুল রোগ</item>
        <item>গমের উড়চুঙ্গা পোকা</item>
        <item>গমের পাতার মরিচা রোগ</item>
        <item>গমের জাবপোকা বা এফিড</item>
        <item>গমের পাতা ঝলসানো রোগ</item>
    </string-array>
    <string-array name="gomer_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>
    <string-array name="vuttar_rog_balai">
        <item>ভুট্টার লেদা পোকা</item>
        <item>ভুট্টার ফ্লি বিটল পোকা</item>
        <item>ভুট্টার কাটুই পোকা</item>
        <item>ভুট্টার ঘাসফড়িং</item>
        <item>ভুট্টার দস্তা সারের ঘাটতি</item>
        <item>ভুট্টার ক্যালসিয়ামের ঘাটতি</item>
        <item>ভুট্টার উড়চুঙ্গা পোকা</item>
        <item>ভুট্টার ইক্ষু বিটল পোকা</item>
        <item>ভুট্টার জাপানি বিটল পোকা</item>
        <item>ভুট্টার ইউরিয়া ইনজুরি</item>
        <item>ভুট্টার পাতা ঝলসানো রোগ</item>
        <item>ভুট্টার পাতা মোড়ানো পোকা</item>
        <item>ভুট্টার জাবপোকা বা এফিড</item>
    </string-array>

    <string-array name="vuttar_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>
    <string-array name="akher_rog_balai">
        <item>আখের কালো পাতা ফড়িং</item>
        <item>আখের পাতার লাল দাগ রোগ</item>
        <item>আখের মোজাইক রোগ</item>
        <item>আখের পাতা সুড়ঙ্গকারী পোকা</item>
        <item>আখের পাতা খেকো উইভিল পোকা</item>
        <item>আখের চক্ষু দাগ রোগ</item>
        <item>আখের উঁইপোকা</item>
        <item>আখের থ্রিপস পোকা</item>
        <item>আখের সাদা পাতা রোগ</item>
        <item>আখের সাদা মাকড়</item>
        <item>আখের কালো শীষ রোগ</item>
        <item>আখের সুটিমোল্ড রোগ</item>
        <item>আখের পশমী জাব পোকা</item>
        <item>আখের জাবপোকা বা এফিড</item>
        <item>আখের বীজ পঁচা রোগ</item>
        <item>আখের উইল্ট রোগ</item>
        <item>আখের লাল পঁচা রোগ</item>
        <item>আখের কান্ডের মাজরা পোকা</item>
        <item>আখের গোড়ার মাজরা পোকা</item>
        <item>আখের আগার মাজরা পোকা</item>
    </string-array>

    <string-array name="akher_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>
    <string-array name="sorisar_rog_balai">
        <item>সরিষার জাবপোকা বা এফিড</item>
        <item>সরিষার বিছা পোকা</item>
        <item>সরিষার হোয়াইট মোল্ড রোগ</item>
        <item>সরিষার করাতমাছি পোকা</item>
        <item>সরিষার পাতা ঝলসানো রোগ</item>
    </string-array>
    <string-array name="sorisar_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>
    <string-array name="amer_rog_balai">
        <item>আমের জায়ান্ট মিলিবাগ</item>
        <item>আমের কুশন স্কেল পোকা</item>
        <item>আমের মাছি পোকা</item>
        <item>আমের উঁইপোকা</item>
        <item>আমের থ্রিপস পোকা</item>
        <item>আমের ফল ফেটে যাওয়া</item>
        <item>আমের স্কেল পোকা</item>
        <item>আমের আঠা ঝড়া রোগ বা গামোসিস</item>
        <item>আমের আগা মরা রোগ</item>
        <item>আমের কান্ড ছিদ্রকারি পোকা</item>
        <item>আমের পাতা পোড়া রোগ</item>
        <item>আমের স্যুট গল</item>
        <item>আমের অঙ্গ বিকৃতি রোগ</item>
    </string-array>
    <string-array name="amer_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>
    <string-array name="jamer_rog_balai">
        <item>জামের পাতার উইভিল</item>
        <item>জামের পাতার দাগ রোগ</item>
        <item>জামের লাল মরিচা রোগ</item>
        <item>জামের পাতা মোড়ানো পোকা</item>
    </string-array>

    <string-array name="jamer_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>

    <string-array name="kolar_rog_balai">
        <item>কলার কিউকাম্বার মোজাইক ভাইরাস রোগ</item>
        <item>কলা গাছের কান্ডের উইভিল</item>
        <item>কলার কর্ডানা দাগ রোগ</item>
        <item>কলার এনথ্রাকনোজ রোগ</item>
        <item>কলার পাতা ও ফলের বিটল</item>
        <item>কলার গুচ্ছমাথা রোগ </item>
        <item>কলার পানামা রোগ</item>
    </string-array>
    <string-array name="kolar_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>

    <string-array name="licur_rog_balai">
        <item>লিচুর পাতার উইভিল</item>
        <item>লিচুর পাতা মোড়ানো পোকা</item>
        <item>লিচুর পাতা পোড়া রোগ</item>
        <item>লিচুর স্কেল পোকা</item>
        <item>লিচুর ফল ঝরে যাওয়া সমস্যা</item>
        <item>লিচুর পাতা সুড়ঙ্গকারী পোকা</item>
        <item>লিচুর ডাউনি মিলডিউ রোগ</item>
        <item>লিচুর ফল শুকিয়ে যাওয়া সমস্যা</item>
        <item>লিচুর কান্ডের মাজরা পোকা</item>
        <item>লিচুর পাতার দাগ রোগ</item>
    </string-array>
    <string-array name="licur_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>
    <string-array name="kathaler_rog_balai">
        <item>কাঁঠালের কান্ড ছিদ্রকারী পোকা</item>
        <item>কাঁঠালের ফল বিকৃতি</item>
        <item>কাঁঠালের ফল পচা রোগ</item>
        <item>কাঁঠালের উঁইপোকা</item>
        <item>কাঁঠালের স্কেল পোকা</item>
        <item>কাঁঠালের ফলছিদ্রকারী পোকা</item>
        <item>কাঁঠালের জাব পোকা</item>
        <item>কাঁঠালের পাতার দাগরোগ</item>
    </string-array>
    <string-array name="kathaler_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>
    <string-array name="peper_rog_balai">
        <item>পেঁপের চারা ধ্বসা রোগ</item>
        <item>পেপের গোড়া পঁচা রোগ</item>
        <item>পেপের পটাশ সারের ঘাটতি</item>
        <item>পেপের সুটি মোল্ড রোগ</item>
        <item>পেপের ঢলেপড়া রোগ</item>
        <item>পেপের বোরন সারের ঘাটতি</item>
        <item>পেপের ভাইরাসজনিত পাতা কুচকানো রোগ</item>
        <item>পেপের ভাইরাসজনিত মোজাইক রোগ</item>
        <item>পেপের মিলিবাগ বা ছাতরা পোকা</item>
    </string-array>
    <string-array name="peper_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>

    <string-array name="gadar_rog_balai">
        <item>গাদার পাতা সুড়ঙ্গকারী পোকা</item>
        <item>গাদার পাতার দাগ রোগ</item>
        <item>গাদার মোজাইক রোগ</item>
    </string-array>

    <string-array name="gadar_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>

    <string-array name="golaper_rog_balai">
        <item>গোলাপের পাতার উইভিল</item>
        <item>গোলাপের কুঁড়ি ছিদ্রকারী পোকা</item>
        <item>গোলাপের থ্রিপস</item>
        <item>গোলাপের লেদা পোকা</item>
        <item>গোলাপের পাতামোড়ানো পোকা</item>
        <item>গোলাপের আগামরা রোগ</item>
        <item>গোলাপের ঘাসফড়িং</item>
        <item>গোলাপের মিলিবাগ</item>
        <item>গোলাপের পাতার কাল দাগ রোগ</item>
    </string-array>
    <string-array name="golaper_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>
    <string-array name="jobar_rog_balai">
        <item>জবার মিলিবাগ</item>
        <item>জবার পাতামোড়ানো পোকা</item>
        <item>জবার জাব পোকা</item>
    </string-array>

    <string-array name="jobar_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>


    <string-array name="kusumfuler_rog_balai">
        <item>কুসুমফুলের মোজাইক রোগ</item>
        <item>কুসমফুলের পাতা সুড়ঙ্গকারী পোকা</item>
        <item>কুসুম ফুলের জাব পোকা</item>
    </string-array>
    <string-array name="kusumfuler_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>
    <string-array name="rojonigondhar_rog_balai">
        <item>রজনীগন্ধার বোট্রাইটিস রোগ</item>
        <item>রজনীগন্ধার কুড়ি পঁচা রোগ</item>
        <item>রজনীগন্ধার কান্ড পঁচা রোগ</item>
        <item>রজনীগন্ধার পাতার দাগ রোগ</item>
        <item>রজনীগন্ধার পাতার কালো রেখা রোগ</item>
        <item>রজনীগন্ধার মিলিবাগ</item>
        <item>রজনীগন্ধার মরিচা রোগ</item>
    </string-array>
    <string-array name="rojonigondhar_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>
    <string-array name="surjomukhir_rog_balai">
        <item>সূর্যমুখীর পাতা সুড়ঙ্গকারী পোকা</item>
        <item>সূর্যমুখীর ফ্লি বিটল পোকা</item>
        <item>সূর্যমুখীর জেসিড পোকা</item>
        <item>সূর্যমুখীর মিলিবাগ</item>
        <item>সূর্যমুখীর হোয়াইট মোল্ড রোগ</item>
        <item>সূর্যমুখীর বিছা পোকা</item>
        <item>সূর্যমুখীর ডাউনি মিলডিউ রোগ</item>
        <item>সূর্যমুখীর লেদা পোকা</item>
        <item>সূর্যমূখীর পাতার দাগ রোগ</item>
    </string-array>
    <string-array name="surjomukhir_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>
    <string-array name="beguner_rog_balai">
        <item>বেগুনের ঘাস ফড়িং</item>
        <item>বেগুনের ভাইরাসজনিত মোজাইক রোগ</item>
        <item>বেগুনের পাউডারী মিলডিউ রোগ</item>
        <item>বেগুনের ফোমোপসিস ব্লাইট রোগ</item>
        <item>বেগুনের হোয়াইট মোল্ড রোগ</item>
        <item>বেগুনের ক্ষুদ্র লাল মাকড়</item>
        <item>বেগুনের পাতা সুড়ঙ্গকারী পোকা</item>

    </string-array>


    <string-array name="beguner_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>
    <string-array name="tometor_rog_balai">
        <item>টমেটোর ফল ফেটে যাওয়া সমস্যা</item>
        <item>টমেটোর টোবাকো ক্যাটারপিলার</item>
        <item>টমেটোর বাক আই রোগ</item>
        <item>টমেটো হোয়াইট মোল্ড রোগ</item>
        <item>টমেটোর পাতা সূড়ঙ্গকারী পোকা</item>
        <item>টমেটোর ফল ছিদ্রকারী পোকা</item>
    </string-array>
    <string-array name="tometor_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>
    <string-array name="gajorer_rog_balai">
        <item>গাজরের সাউদার্ন ব্লাইট রোগ</item>
        <item>গাজরের দাদ রোগ</item>
        <item>গাজরের কালো পচা রোগ</item>
        <item>গাজর ফেটে যাওয়া সমস্যা</item>
        <item>গাজরের উড়চুঙ্গা পোকা</item>
        <item>গাজরের ভায়োলেট শিকড় পচা রোগ</item>
    </string-array>
    <string-array name="gajorer_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>
    <string-array name="puishaker_rog_balai">
        <item>পুঁইশাকের কৃমিজনিত শিকড় গিট রোগ বা রুটনট নেমাটড</item>
        <item>পুইশাকের কাটুই পোকা</item>
        <item>পুইশাকের পাতার দাগরোগ</item>

    </string-array>
    <string-array name="puishaker_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>

    </string-array>
    <string-array name="lauer_rog_balai">
        <item>লাউয়ের গ্রে মোল্ড রোগ</item>
        <item>লাউয়ের লিফ কার্ল রোগ</item>
        <item>লাঊয়ের স্ক্যাব রোগ</item>
        <item>লাউয়ের পাতাপোড়া রোগ</item>
        <item>লাউয়ের থ্রিপস পোকা</item>
        <item>লাউয়ের পেস্টিসাইড ইনজুরি</item>
        <item>লাউয়ের ব্লোজম এন্ড রট রোগ</item>

    </string-array>
    <string-array name="lauer_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>


    <string-array name="fulcopir_rog_balai">
        <item>ফুলকপির ইয়োলো ভাইরাস রোগ</item>
        <item>ফুলকপির ব্লাক রট রোগ</item>
        <item>ফুলকপির কার্ড পঁচা রোগ</item>
        <item>ফুলকপির গোড়া পঁচা রোগ</item>
        <item>ফুলকপির টোবাকো ক্যাটারপিলার</item>
        <item>ফুলকপির ফ্লি বিটল পোকা</item>
        <item>ফুলকপির কাটুই পোকা</item>

    </string-array>
    <string-array name="fulcopir_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>
    <string name="peajer_thiripos_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        পেঁয়াজের থ্রিপস পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        পোকা গাছের কচি পাতা ও পুষ্পমঞ্জুরির রস শুষে খেয়ে গাছকে দুর্বল করে ফেলে।এদের আক্রমণের কারণে পাতায় বাদামি দাগ হয় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। হলুদ রঙের ফাঁদ ব্যবহার করা । \n২।তামাকের গুড়া (১০গ্রাম), সাবানের গুড়া (৫গ্রাম) ও নিমের পাতার নির্যাস প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে ব্যবহার করা । \n৩। ইমিডাক্লোপ্রিড গ্রুপের কীটনাশক যেমন: এডমেয়ার ২০ এসএল ০.৫ মিলি./লি হারে পানিতে শিশিয়ে ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। অতি ঘন করে পেঁয়াজ চাষ করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ক্ষেত পরিস্কার পরিচ্ছন্ন রাখুন ।\n
</string>


    <string name="peajer_botraitis_blayit_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        পেঁয়াজের বোট্রাইটিস ব্লাইট রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ রোগের আক্রমণে পাতায় সবুজাব আবরণে ঘেরা সাদাটে দাগ দেখা যায় \n২। আক্রান্ত পাতা উপর থেকে মরে যেতে পারে। একধরণের ছত্রাকের আক্রমণে এ রোগ হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। সুষম সার প্রয়োগ ও পরিচর্যা করা । \n২। প্রোপিকোনাজল গ্রুপের ছত্রাক নাশক যেমন: টিল্ট ১০ লি. পানিতে ৫ মি.লি. মিশিয়ে ১২ দিন পরপর ২ বার স্প্রে করা। \n
        ৩। রোভরাল, ডাইথেন এম ৪৫, রিডোমিল গোল্ড এমজেড ইত্যাদি পর্যায়ক্রমে পরিবর্তন করে ব্যবহার করলে ভাল ফল পাওয়া যায়।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১. অতি ঘন করে পেঁয়াজ চাষ করবেন না। \n২. একই জমিতে বার বার পেঁয়াজ / রসুনের চাষ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. ক্ষেত পরিস্কার পরিচ্ছন্ন রাখুন। \n২.এমনভাবে পেঁয়াজের সারি এমনভাবে লাগান যাতে প্রতিটি গাছ সর্বোচ্চ আলো বাতাস পায়।\n
</string>
    <string name="peajer_black_stock_rot_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        পেঁয়াজের ব্ল্যাক স্টক রট রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ রোগের আক্রমণে বীজকান্ডে হলুদ হতে তামাটে দাগ দেখা যায়।\n২। আক্রান্ত বীজ কান্ডে ছত্রাকের ঘন আবরণ দেখা যায়। এক সময় বীজকান্ড ভেঙ্গে যায়। একধরণের ছত্রাকের আক্রমণে এ রোগ হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত পাতা ও বীজকান্ড ছাটাই করে ধ্বংস করা। \n২। সুষম সার প্রয়োগ ও পরিচর্যা করা । \n৩। প্রোপিকোনাজল গ্রুপের ছত্রাক নাশক যেমন: টিল্ট ১০ লি. পানিতে ৫ মি.লি. মিশিয়ে ১২ দিন পরপর ২ বার স্প্রে করা। ৪। থ্রিপস দমনের জন্য কার্যকর ব্যবস্থা গ্রহণ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১. অতি ঘন করে পেঁয়াজ চাষ করবেন না। \n২. একই জমিতে বার বার পেঁয়াজ / রসুনের চাষ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. ক্ষেত পরিস্কার পরিচ্ছন্ন রাখুন। \n২. জমিতে কয়েকবার পেঁয়াজ/ রসুন ছাড়া অন্য ফসল চাষ করে আবার রসুন / পেঁয়াজ চাষ করুন।\n
</string>
    <string name="peajer_white_rot_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        পেঁয়াজের হোয়াইট রট রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ রোগের আক্রমণে পুরাতন পাতা হলুদ হয়ে নেতিয়ে পড়ে। \n২। শিকড় ও কন্দের বাইরের আবরনে পচন ধরে। একধরণের ছত্রাকের আক্রমণে এ রোগ হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। প্রাথমিক অবস্থায় আক্রান্ত গাছ সংগ্রহ করে ধ্বংস করা।\n ২। সুষম সার প্রয়োগ ও পরিচর্যা করা । \n৩। ছত্রাকনাশক দ্বারা এ রোগ দমন করা কঠিন, তবে রোভরাল, ডাইথেন এম ৪৫, রিডোমিল গোল্ড এমজেড ইত্যাদি
        পর্যায়ক্রমে পরিবর্তন করে (২ গ্রাম/ লি. হারে পানিতে মিশিয়ে ) ব্যবহার করলে কিছুটা ফল পাওয়া যেতে পারে।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১. অতি ঘন করে পেঁয়াজ চাষ করবেন না। \n২. একই জমিতে বার বার পেঁয়াজ / রসুনের চাষ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. ক্ষেত পরিস্কার পরিচ্ছন্ন রাখুন। \n২. জমিতে কয়েকবার পেঁয়াজ/ রসুন ছাড়া অন্য ফসল চাষ করে আবার রসুন / পেঁয়াজ চাষ করুন ।\n
</string>
    <string name="peajer_ghora_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        পেঁয়াজের ঘোড়া পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        পাতার সবুজ অংশ খেয়ে ক্ষতি সাধন করে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. পাতায় ডিম / পোকা দেখলে তা তুলে ধ্বংস করতে হবে। \n২. সিমবুশ ১০ ইসি প্রতি লিটার পানির সাথে ০.৫ মিঃ লিঃ বা প্রতি ১২ লিটার পানির সাথে ৬ মিঃ লিঃ ঔষধ মিশিয়ে ব্যবহার করতে হবে। \n
        ৩. ভালভাবে পোকা দমন করতে হলে ক্ষেতের আশে পাশে বা অন্য আগাছা থাকলে তা পরিস্কার করে ফেলতে হবে।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ক্ষেতের আশ পাশ অপরিচ্ছন্ন রাখবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ক্ষেতে পাখি বসার জন্য ডাল পুতে দিন।\n
</string>

    <string-array name="peyajer_rog_balai">
        <item>পেঁয়াজের থ্রিপস পোকা</item>
        <item>পেঁয়াজের বোট্রাইটিস ব্লাইট রোগ</item>
        <item>পেঁয়াজের ব্ল্যাক স্টক রট রোগ</item>
        <item>পেঁয়াজের হোয়াইট রট রোগ</item>
        <item>পেঁয়াজের ঘোড়া পোকা</item>

    </string-array>
    <string-array name="peyajer_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>

    <string name="rosuner_dauni_mildui_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        রসুনের ডাউনি মিলডিউ রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        বয়স্ক পাতায় এ রোগ প্রথম দেখা যায়। আক্রান্ত পাতায় গায়ে সাদা বা হলদে থেকে বাদামী রংগের তালির মত দাগ দেখা যায়।ছত্রাকের বাদামি-পার্পল আবরন পাতার কিনারায় দেখা যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. আক্রান্ত গাছের অংশ সংগ্রহ করে নষ্ট করা । \n২. আইপ্রোডিয়ন বা মেনকোজেব+ মেটালোক্সিল জাতীয় ছত্রাকনাশক যেমন: রোভরাল বা রিডোমিল ঘোল্ড ২ গ্রাম/প্রতি লিটার পানি মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১. আগাম বীজ বপন করা। \n২. সুষম সার ব্যবহার করা। \n৩. বিকল্প পোষক যেমন: আগাছা পরিস্কার রাখা।\n
    </string>
    <string name="rosuner_aga_mora_rog_description">

        রোগের নামঃ\n
        রসুনের আগা মরা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        পাতার আগায় প্রথমে পানিভেজা সাদা দাগ দেখা যায়। ধীরে ধীরে তা বাড়তে থাকে এবং আগে মরে শুকিয়ে সাদা হয়ে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. আক্রমণের প্রাথমিক অবস্থায়ই ব্যবস্থা নিতে হবে । \n২. আইপ্রোডিয়ন বা মেনকোজেব+ মেটালোক্সিল জাতীয় ছত্রাকনাশক যেমন: রোভরাল বা রিডোমিল ঘোল্ড ২ গ্রাম/প্রতি লিটার পানি মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        . আগাম বীজ বপন করা। \n২. সুষম সার ব্যবহার করা। \n৩. বিকল্প পোষক যেমন: আগাছা পরিস্কার রাখা।\n
    </string>
    <string name="rosuner_thripos_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        রসুনের থ্রিপস পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। পোকা গাছের কচি পাতা ও পুষ্পমঞ্জুরির রস শুষে খেয়ে গাছকে দুর্বল করে ফেলে। \n২। এরা কচি বীজও খেয়ে ফেলে । \n৩। এদের আক্রমণের কারণে পাতায় বাদামি দাগ হয় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. হলুদ রঙের ফাঁদ ব্যবহার করা । \n২. তামাকের গুড়া (১০গ্রাম), সাবানের গুড়া (৫গ্রাম) ও নিমের পাতার নির্যাস প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে ব্যবহার করা । \n৩. এডমেয়ার ২০ এসএল ০.৫ মিলি./লি হারে পানিতে শিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। অতি ঘন করে রসুন চাষ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ক্ষেত পরিস্কার পরিচ্ছন্ন রাখুন।\n
    </string>
    <string name="rosuner_lal_morica_rog_description">

        রোগের নামঃ\n
        রসুনের লাল মরিচা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। এ রোগের আক্রমনে পাতায়, কান্ডে ও ফলে লালচে মরিচার মত একধরনের উচু দাগ দেখা যায়। \n২। একধরণের ছত্রাকের আক্রমণে এ রোগ হয়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত পাতা ও ডগা ছাটাই করে ধ্বংস করা। \n২। সুষম সার প্রয়োগ ও পরিচর্যার মাধ্যমে গাছের বৃদ্ধি ঠিক রাখা ।\n ৩। প্রোপিকোনাজল গ্রুপের ছত্রাক নাশক যেমন: টিল্ট ১০ লি. পানিতে ৫ মি.লি. মিশিয়ে ১২ দিন পরপর ২ বার স্প্রে করা।

        সাবধানতাঃ\n
        অতি ঘন করে রসুন চাষ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ক্ষেত পরিস্কার পরিচ্ছন্ন রাখুন।\n
    </string>
    <string name="rosuner_patamorano_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        রসুনের পাতামোড়ানো পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। কীড়া অবস্থায় পাতা মোড়ায় এবং সবুজ অংশ খায় । \n২। এটি সাধারণত কচি পাতাগুলো আক্রমণ করে থাকে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। ক্ষেত পরিস্কার পরিচ্ছন্ন রাখা । \n। আক্রন্ত পাতা সংগ্রহ করে ধ্বংস করা ।\n ৩। ক্ষেতে ডাল পুতে পাখি বসার ব্যবস্থা করা ( বিঘা প্রতি ৮-১০ টি) ৪। আক্রমণ বেশি হলে প্রতি লিটার পানিতে সুমিথিয়ন বা ফলিথিয়ন-২ মিঃলিঃ মিশিয়ে ভালভাবে স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        অতি ঘন করে রসুন চাষ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ক্ষেত পরিস্কার পরিচ্ছন্ন রাখুন।\n
    </string>
    <string name="rosuner_leda_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        রসুনের লেদা পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। ডিম থেকে কীড়া বের হয়ে পাতার সবুজ অংশ খেয়ে বড় হতে থাকে । এভাবে খাওয়ার ফলে পাতা জালের মত হয়ে যাওয়া পাতায় অনেক কীড়া দেখতে পাওয়া যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। কীড়াসহ গাছ থেকে পাতা ছিড়ে নিয়ে পা দিয়ে পিষে পোকা মেরে ফেলতে হবে। \n২।ছড়িযে পড়া বড় কীড়াগুলোকে ধরে ধরে মেরে ফেলতে হবে । এভাবে অতি সহজেই এ পোকা দমন করা যায় । \n৩। চারা লাগানোর এক সপ্তাহের মধ্যেই জমিতে ফেরোমন ফাঁদ পাততে হবে । \n
        ৪। ফেরোমন ফাঁদ পাতার পরও যদি আক্রমণের চিহ্ন পরিলক্ষিত হয় তবে জৈব বালাইনাশক এসএনপিভি প্রতি লিটার পানিতে ০.২ গ্রাম হারে মিশিয়ে ১০-১২ দিন পর পর ২-৩ বার স্প্রে করতে হবে । \n
        ৫। প্রতি সপ্তাহে একবার করে কীড়া নষ্টকারী পরজীবী পোকা, ব্রাকন হেবিটর পর্যায়ক্রমিকভাবে আবমুক্তায়িত করলে এ পোকার আক্রমণের হার অনেকাংশে কমে যায়। \n
        ৬। আক্রমণ বেশি হলে স্পর্শ বিষ যেমন সাইপারমেথ্রিন জাতীয় কীটনাশক ( সুপারথ্রিন -১০ ইসি বা সিমবুশ -১০ ইসি বা ফেনম বা রাইসন ইত্যাদি ) প্রতি ১০ লিটার পানির সাথে ১০ মিলি হারে মিশিযে ১৫ দিন অন্তর ২-৩ বার গাছে স্প্রে করতে হবে ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১।অতি ঘন করে রসুন চাষ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ক্ষেত পরিস্কার পরিচ্ছন্ন রাখুন।\n
    </string>
    <string name="rosuner_eriofait_makor_description">
        রোগের নামঃ\n
        রসুনের এরিওফাইট মাকড়\n

        লক্ষণঃ\n
        ১। অতি ক্ষুদ্র মাকড়ের আক্রমণে রসুনের পাতা কুঁকড়িয়ে জড়িয়ে যায় এবং বাদামি রং ধারণ করে। \n২। কন্দের আকার ছোট হয়ে ফলন কম হয় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছ সংগ্রহ করে নষ্ট করা । \n২। লক্ষণ দেখা দিলে প্রতি লিটার পানিতে অনুমোদিত মাকড়নাশক যেমন: সালফেক্স ১.৫ গ্রাম বা সানমাইট ৩ মিলি. বা ওমাইট ২ মিলি. হারে মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        ১। অতি ঘন করে রসুন চাষ করবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। ক্ষেত পরিস্কার পরিচ্ছন্ন রাখুন।\n
    </string>

    <string-array name="rosuner_rog_balai">
        <item>রসুনের ডাউনি মিলডিউ রোগ</item>
        <item>রসুনের আগা মরা রোগ</item>
        <item>রসুনের থ্রিপস পোকা</item>
        <item>রসুনের লাল মরিচা রোগ</item>
        <item>রসুনের পাতামোড়ানো পোকা</item>
        <item>রসুনের লেদা পোকা</item>
        <item>রসুনের এরিওফাইট মাকড়</item>

    </string-array>


    <string-array name="rosuner_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>

    <string name="moricer_virusjonito_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        মরিচের ভাইরাসজনিত রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগ হলে গাছের পাতা কুচকে যায় এবং পাতায় হলুদ-সবুজের মোজাইকের মত দেখা যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। ক্ষেত থেকে আক্রান্ত গাছ তুলে ফেলা । \n২। ভাইরাসমুক্ত বীজ বা চারা ব্যবহার করা । \n৩। জাপ পোকা ও সাদা মাছি এ রোগের বাহক, তাই এদের দমনের জন্য ইমিডাক্লোরোপ্রিড ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই মরিচ খাবেন না বা বিক্রি করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। সুস্থ গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করা। \n২। সুষম সার ব্যবহার করা ।\n
</string>
    <string name="moricer_blayt_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        মরিচের ব্লাইট রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগে আক্রান্ত মূলে, কান্ড ও পাতায় আক্রমণ দেখা যায় । কান্ড কাল রং ধারন করে শুকিয়ে যায় । ধীরে ধীরে গাছ মরে যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১।জমিতে পানি নিষ্কাসনের ব্যবস্থা করা । \n২।রোগ দেখা দিলে প্রতি লিটার পানিতে ০.৫ মিলি টিল্ট ২৫০ ইসি ১০-১২ দিন অন্তর ২ বার স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই মরিচ খাবেন না বা বিক্রি করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। সুস্থ গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করা। \n২। সুষম সার ব্যবহার করা। \n৩। উচু বেড তৈরি করে মরিচ চাষ করা ।\n
</string>
    <string name="moricer_kyangkar_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        মরিচের ক্যাংকার রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগে আক্রান্ত পাতায় নিচের দিকে প্রথমে ছোট ছোট পানিভেজা দাগ দেখা যায় আস্তে আস্তে দাগগুলো বড় হয় এবং কান্ডে ক্যাংকারের ক্ষত দেখা যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. রোগ দেখা দিলে প্রাধমিক পর্যায়ে আক্রান্ত গাছ অপসারণ করা । \n২. পানি নিষ্কাশনের ভাল ব্যবস্থা করা।\n ৩. নাইট্রেজেন সার ভাগ ভাগ করে কয়েকবারে প্রয়োগ করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        জমিতে নাইট্রেজেন সার একবারে প্রয়োগ করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. সুস্থ গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করা। \n২. সুষম সার ব্যবহার করা। \n৩. প্রোভেক্স বা হোমাই বা বেনলেট ১% দ্বারা বীজ শোধন করা ।\n
</string>
    <string name="moricer_white_mold_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        মরিচের হোয়াইট মোল্ড রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ছত্রাকের আক্রমণে এ রোগ হয়। এতে পাতার বোটায়, কান্ডে ও ফলে সাদা তুলার মত বস্তু দেখা এবং আক্রান্ত অংশ এমনকি পুরো গাছ মারা যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. উপরি সেচের পরিবর্তে প্লাবন সেচ দেয়া। \n২. প্রাথমিক অবস্থায় আক্রান্ত ফল,পাতা ও ডগা অপসারণ করা। \n৩. বীজ লাগানোর আগে গভীরভাবে চাষ দিয়ে জমি তৈরী করা । \n
        ৪. প্রপিকোনাজলগ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন: টিল্ট ২৫০ ইসি ০.৫ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে ১০ দিন পরপর ৩ বার শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই মরিচ খাবেন না বা বিক্রি করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. সুস্থ গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করা \n২. সুষম সার ব্যবহার করা \n৩. প্রোভেক্স বা হোমাই বা বেনলেট ১% দ্বারা বীজ শোধন করা ।\n
</string>
    <string name="moricer_alfa_mojaik_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        মরিচের আলফা মোজাইক রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগ হলে গাছের পাতা সাদাটে হয়ে যায় এবং পাতায় সাদাটে হলুদ-সবুজের মোজাইকের মত ছোপ ছোপ দেখা যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. ক্ষেত থেকে আক্রান্ত গাছ তুলে ফেলা \n২. ভাইরাসমুক্ত বীজ বা চারা ব্যবহার করা \n৩. জাপ পোকা ও সাদা মাছি এ রোগের বাহক, তাই এদের দমনের জন্য ইমিডাক্লোরোপ্রিড ১ মি.লি. / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        স্প্রে করার পর ১৫ দিনের মধ্যে সেই মরিচ খাবেন না বা বিক্রি করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. সুস্থ গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করা। \n২. সুষম সার ব্যবহার করা।\n
    </string>
    <string-array name="moricer_rog_balai">
        <item>মরিচের ভাইরাসজনিত রোগ</item>
        <item>মরিচের ব্লাইট রোগ</item>
        <item>মরিচের ক্যাংকার রোগ</item>
        <item>মরিচের হোয়াইট মোল্ড রোগ</item>
        <item>মরিচের আলফা মোজাইক রোগ</item>

    </string-array>
    <string-array name="moricer_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>
    <string name="adar_gach_cidrokari_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        আদার গাছ ছিদ্রকারি পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        পোকার ডিম থেকে বের হওয়ার পর সদ্যোজাত লার্ভা আদার গাছ ছিদ্র করে ভেতরে ঢুকে এবং গাছের অভ্যন্তরীণ অংশ খায়। আক্রান্ত গাছ হলুদ হয়ে যায়। পরবর্তীকালে মাইজ পাতা শুকিয়ে যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত গাছ সংগ্রহ এবং ধ্বংস করে ফেলতে হবে। \n২। অত্যধিক আক্রান্ত এলাকায় আক্রমণের শুরুতে নিম্নলিখিত কীটনাশক ব্যবহার করতে হবে। ম্যালাথিয়ন গ্রুপের কীটনাশক যেমন: ফাইফানন ২৫ ইসি বা
        কিলথিয়ন ৫৭ ইসি প্রতি লিটার পানিতে ২ মিলি হিসেবে আদা ক্ষেতে স্প্রে করতে হবে।\n

        সাবধানতাঃ\n
        আদা লাগানোর পর পিলাই ( গাছ বের হবার পর লাগানো আদা ) তুলবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        স্বাস্থ্যবান এবং রোগমুক্ত রাইজোম বীজের জন্য নির্বাচন করে বপন করুন ।\n
    </string>
    <string name="adar_kondon_poca_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        আদার কন্দ পঁচা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এটি একটি ক্ষতিকারক ছত্রাকজনিত রোগ । কান্ডের উপরের অংশে এ রোগ আক্রমণ করে । এর ফলে ক্ন্দ পঁচে যায়, গাছ হলুদ থেকে লালচে হয়ে মারা যায়।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। আক্রান্ত অংশ সংগ্রহ করে নষ্ট করা বা পুড়ে ফেলা । \n২। রোগমুক্ত গাছ থেকে কন্দ সংগ্রহ করা । \n৩। রোগ প্রতিরোধক জাত ব্যবহার করা ।\n ৪।কাঁচা গোবর পানিতে গুলে কন্দ শোধন করে ছায়ায় শুকিয়ে ব্যবহার করা ।\n
        ৫। প্রতি লিটার পানিতে ৩-৪ গ্রাম ট্রাইকোডারমা ভিড়িডি জাতীয় জীবানু মিশিয়ে কন্দ শোধন কর। \n৬। ২ গ্রাম ব্যাভিষ্টিন বা নোইন বা রোডোমিল গোল্ড ৩ গ্রাম প্রতি লিটার পানিতে আদা শোধন করে ছায়ায় শুকিয়ে ব্যবহার করা ।\n
         ৭। রোগ দেখা দিলে প্রতি লিটার পানিতে ২ গ্রাম ব্যাভিষ্টিন বা নোইন বা রোডোমিল গোল্ড বা ডাইথেন এম-৪৫ বা ৪গ্রাম কুপ্রাভিট বা ১% বর্দোমিকচার মিশিয়ে গাছের গোড়ায় স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        আদা লাগানোর পর পিলাই ( গাছ বের হবার পর লাগানো আদা ) তুলবেন না।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। স্বাস্থ্যবান এবং রোগমুক্ত রাইজোম বীজের জন্য নির্বাচন করে বপন করুন।\n ২। উন্নত জাতের আদা বপন করুন ।\n
</string>
    <string name="adar_kondon_cdrokari_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        আদার কন্দ ছিদ্রকারি পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        পোকার ডিম থেকে বের হওয়ার পর সদ্যোজাত লার্ভা রাইজোম ছিদ্র করে ভেতরে ঢুকে এবং রাইজোমের অভ্যন্তরীণ অংশ খায়। আক্রান্ত গাছ হলুদ হয়ে যায়। পরবর্তীকালে রাইজোমে পচন ধরে। আক্রমণের মাত্রা বেশি হলে গাছ থেকে কোনো ফলন পাওয়া যায় না।
        এ পোকা আদার রোগের সঙ্গে সম্পর্কিত। এ পোকা ডিম পাড়া এবং বৃদ্ধিপ্রাপ্ত হওয়ার জন্য ছত্রাক আক্রান্ত আদা গাছ পছন্দ করে। রোগাক্রান্ত রাইজোমের মধ্যে পোকার লার্ভা এবং পিউপা দেখা যায়।
        এ ছাড়াও পূর্ণ বয়স্ক পোকাগুলো আদা গাছে ব্যাকটেরিয়াল উইল্টের বাহক হিসেবে কাজ করে।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। লার্ভা ও পিউপাসহ পচা রাইজোম সংগ্রহ এবং ধ্বংস করে ফেলতে হবে। \n২। গাছের গোড়ার মাটি নিয়মিত উলোট-পালোট করতে হবে, কারণ পোকা মাটিতে ডিম পাড়ে। \n
        ৩। যেহেতু রোগাক্রান্ত রাইজোমে পোকার আক্রমণ হয় এ জন্য ফসলকে রোগমুক্ত রাখার জন্য প্রয়োজনীয় ব্যবস্থা গ্রহণ করতে হবে। \n৪। অত্যধিক আক্রান্ত এলাকায় আক্রমণের শুরুতে নিম্নলিখিত কীটনাশক ব্যবহার করতে হবে।
        কার্বোসালফান (মার্শাল ২০ ইসি, সানসালফান ২০ ইসি, জেনারেল ২০ ইসি বা অন্য নামের) অথবা ফেনিট্রোথিয়ন (ফেনিটকস ৫০ ইসি, সুমিথিয়ন ৫০ ইসি, ইমিথিয়ন ৫০ ইসি, সোভাথিয়ন ৫০ ইসি বা অন্য নামের) প্রতি লিটার পানিতে ২ মিলি হিসেবে আদা ক্ষেতে স্প্রে করতে হবে।
        স্প্রে করার সময় খেয়াল রাখতে হবে গাছের গোড়ার মাটি যেন ভিজে যায়।\n

        সাবধানতাঃ\n
        আদা লাগানোর পর পিলাই ( গাছ বের হবার পর লাগানো আদা ) তুলবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১। স্বাস্থ্যবান এবং রোগমুক্ত রাইজোম বীজের জন্য নির্বাচন করে বপন করুন।\n ২। উন্নত জাতের আদা বপন করুন ।\n
</string>

    <string-array name="adar_rog_balai">
        <item>আদার গাছ ছিদ্রকারি পোকা</item>
        <item>আদার কন্দ পঁচা রোগ</item>
        <item>আদার কন্দ ছিদ্রকারি পোকা</item>
    </string-array>
    <string-array name="adar_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>

    <string name="holuder_thrips_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        হলুদের থ্রিপস পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        পোকা গাছের কচি পাতার রস শুষে খেয়ে গাছকে দুর্বল করে ফেলে। এদের আক্রমণের কারণে পাতায় বাদামি দাগ হয় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১। হলুদ রঙের ফাঁদ ব্যবহার করা ।\n ২। তামাকের গুড়া (১০গ্রাম), সাবানের গুড়া (৫গ্রাম) ও নিমের পাতার নির্যাস প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে ব্যবহার করা । \n৩। এডমেয়ার ২০ এসএল ০.৫ মিলি./লি হারে পানিতে শিশিয়ে স্প্রে করা।\n

        সাবধানতাঃ\n
        অতি ঘন করে চাষ করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ক্ষেত পরিষ্কার পরিচ্ছন্ন রাখুন ।\n
    </string>
    <string name="holuder_patar_dagrog_description">
        রোগের নামঃ\n
        হলুদের পাতার দাগরোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        ছত্রাকের আক্রমণে এ রোগ হয়ে থাকে। এ রোগে পাতায় বৈশিষ্টপূর্ণ দাগ দেখা যায়। দাগের কেন্দ্র বাদামি বা সাদাটে এবং কিনারা কালচে ও হলুদ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১।আক্রান্ত পাতা ও ডগা অপসারণ করে মাটিতে পুতে ফেলা বা পুড়ে ফেলা। \n২। কার্বেন্ডাজিম গ্রুপের ছত্রাক নাশক (যেমন: ব্যাভিস্টিন/ নোইন ইত্যাদি ) ১ গ্রাম / লি. হারে পানিতে মিশিয়ে শেষ বিকেলে স্প্রে করা।\n


        করনীয়ঃ\n
        ১।সুষম সার প্রয়োগ করুন। \n২। ফসল সংগ্রহের পর পরিত্যাক্ত অংশ ধ্বংস করুন।\n
    </string>

    <string-array name="holuder_rog_balai">
        <item>হলুদের থ্রিপস পোকা</item>
        <item>হলুদের পাতার দাগরোগ</item>
    </string-array>
    <string-array name="holuder_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>

    <string name="kolojirar_kando_poca_rog_description">
        রোগের নামঃ\n
        কালিজিরার কান্ড পচা রোগ\n

        লক্ষণঃ\n
        এ রোগ দেখা দিলে কান্ডে পানি ভেজা কালো দাগ দেখা যায় ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. পানি নিস্কাশনের ভাল ব্যবস্থা করা \n২. কপার অক্সিক্লোরাইট জাতীয় ছত্রাক নাশক যেমন- কুপ্রাভিট ৭ গ্রাম / লিটার হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        একই জমিতে বার বার কালিজিরা চাষ করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১. রোগসহনশীল চাতের চাষ করুন। \n২. মিশ্র ফসল চাষ করুন\n
    </string>
    <string name="kalojirar_fol_cidrokari_poka_description">
        রোগের নামঃ\n
        কালিজিরার ফল ছিদ্রকারী পোকা\n

        লক্ষণঃ\n
        পোকার কীড়া ফল ছিদ্র করে বীজ খেয়ে ফেলে ।\n

        ব্যবস্থাপনাঃ\n
        ১. পোকার ডিম ও কীড়া সংগ্রহ করে মেরে ফেলা । \n২. মিশ্র ফসল হিসাবে ধনে পাতা বা তিষির চাষ করা ।\n ৩. রিপকর্ড বা ডেসিস ১০মিলি ১০লিটার পানিতে মিশিয়ে ১৫ দিন পর পর ১-২ বার স্প্রে করা ।\n

        সাবধানতাঃ\n
        বিলম্বে কালিজিরা বপন করবেন না ।\n

        করনীয়ঃ\n
        ১.সঠিক দরত্বে বপন করুন। \n২. উন্নত জাতের চাষ করুন ।\n
    </string>
    <string-array name="kalojirar_rog_balai">
        <item>কালিজিরার কান্ড পচা রোগ</item>
        <item>কালিজিরার ফল ছিদ্রকারী পোকা</item>
    </string-array>
    <string-array name="kalojirar_rog_balai_desc">
        <item>বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
        <item>ব্বিস্তারিত দেখতে ক্লিক করুন </item>
    </string-array>

    <string-array name="area_name">

        <item>বর্গক্ষেত্র এবং আয়তক্ষেত্র</item>
        <item>ট্রাপিজিয়াম</item>
        <item>ত্রিভুজক্ষেত্র</item>
        <item>সামান্তরিকক্ষেত্র</item>

    </string-array>

    <string-array name="country_name">

        <item>ফুট</item>
        <item>হাত</item>
        <item>গজ</item>

    </string-array>

    <string name="ekok_textview"><u>  জমির একক নির্ধারণ করুন...  </u></string>

    <string-array name="setting_name">

        <item>পাসওয়ার্ড পরিবর্তন করুণ</item>
        <item>প্রোফাইল পরিবর্তন করুণ</item>

    </string-array>

    <string name="appsomprokhito_details">
        <b>About our apps</b>\n
        \t  The best mobile app on agriculture <b>Farmers Dream</b> has added a new dimension
        to the countrys agriculture. The farming community of our country is getting all
        kinds of information, guidelines and support for agriculture through this app. The
        <b>Farmers Dream</b> app will play a groundbreaking role in creating smart farmers by
        engaging the farming community with technology.\n\n

        <b>Features of our apps</b>\n
        1.	Farmer Registration System\n
        2.	Farmer Login System\n
        3.	The ability to change the password via email verification in case of forgetting the password\n
        4.	Farmer profile\n
        5.	The advantage of changing the\nprofile of the farmer\n
        6.	Characteristic crop lands are divided into different sections\n
        7.	Benefits of crop disease\nidentification and control measures\n
        8.	Agricultural land measurement\ncalculator\n\n


        <b>Future work</b>\n
        1. Communication with area based\nagricultural representatives\n
        2. Feedback about the application\n
        3. Facilitate crop insect identification and control measures through image capturing\n\n

        <b>অ্যাপস সম্পর্কিত তথ্য</b>\n
        \t  কৃষি বিষয়ক সেরা মোবাইল অ্যাপ <b>Farmers Dream</b> দেশের কৃষিতে এক নতুন মাত্রা যোগ করেছে।
        কৃষিকাজের সব ধরনের তথ্য, নির্দেশিকা এবং সহায়তা এই অ্যাপটির মাধ্যমে পেয়ে যাচ্ছে
        আমাদের দেশের কৃষক সমাজ । কৃষক জনগোষ্ঠীকে প্রযুক্তির সাথে সম্পৃক্ত করার মাধ্যমে
        স্মার্ট কৃষক তৈরিতে <b>Farmers Dream</b> অ্যাপটি যুগান্তকারী ভূমিকা রাখবে।\n\n

        <b>অ্যাপ্লিকেশনের বৈশিষ্ট্য</b>\n
        ১। কৃষকের নিবন্ধকরণ ব্যবস্থা\n
        ২। কৃষকের লগইন সিস্টেম\n
        ৩। পাসওয়ার্ড ভুলে গেলে ইমেইল\nভেরিফিকেশনের মাধ্যমে পাসওয়ার্ড পরিবর্তনের সুবিধা\n
        ৪। কৃষকের প্রফাইল \n
        ৫। কৃষকের প্রফাইল পরিবর্তনের সুবিধা\n
        ৬। বৈশিষ্ট্যগত ভাবে ফসলি জমিগুলোকে\nবিভিন্ন বিভাগে বিভক্তকরণ করা হয়েছে\n
        ৭। ফসলি জমির শস্যের রোগবালাই\nচিহ্নিতকরণ এবং নিয়ন্ত্রণের ব্যবস্থা গ্রহনের সুবিধা\n
        ৮। কৃষি জমি পরিমাপের ক্যালকুলেটর\n\n

        <b>ভবিষ্যতের কাজ</b>\n
        ১। এলাকাভিত্তিক কৃষি প্রতিনিধির সাথে যোগাযোগের ব্যবস্থা\n
        ২। অ্যাপ্লিকেশন  সম্পর্কে প্রতিক্রিয়া\nজানানোর ব্যবস্থা\n
        ৩। ছবি গ্রহণের মাধ্যমে ফসলি জমির শস্যের পোকা চিহ্নিতকরণ এবং নিয়ন্ত্রণের ব্যবস্থা গ্রহনের সুবিধা\n
    </string>
    <string name="baboharbidi_details">
        After clicking on the app icon, it will load the basic/original interface that includes email and password box. If the farmer is already registered it will redirect him at the next interface of the app, if not registered he should register right then. In this case it should be selected the region or area of the farmer also fill up the gender option. Then he should click on the “registration completion” button. Now he is registered successfully and can access into all the features of the app.\n\n
        Somehow if any farmer forgets the password, then he can reset his password. This interface is shown when a user don’t remember his password . He/she must fill up with valid email when he/she clicked on button, a link send to his email . If he/she open the link from his email, a dialog box show in screen. Fill up the dialog box field clicking on ok button, password is updated in firebase database.\n\n
        After inputting the password in the password box, he can access into the home page. The home page will show him some main options. From these main categories if he clicks one of them, it will show him some subcategories. If clicked one of the subcategories it will show disease activity and then by clicking on one of the disease activities it will show the farmer about the descriptions of that disease.\n\n
        In the counter page it will calculate the measurement of the land. By clicking on the “Calculate” button it will show different shapes of the land. Such as square, triangular, parallelogram etc. Then the farmer will select the unit option and will input the values of length and width. Finally clicking on the calculate option he will be able to see the resultant value in his desired unit.\n\n
        The app also consists the interface having the menu options. By clicking on the menu bar from top left side of the page it will redirect the farmer into his profile option. The profile contains some features such as,\n\n
        1.	Home\n
        2.	Settings\n
        3.	Communicate\n
        4.	Activities\n
        5.	Exit\n\n

        If clicked on the Home button it will show the interface having main menu. If clicked on the Settings button it will show the interface having the options such as “Change profile” and “Change password”.\n\n
        If clicked on the “Change password” button it will show the interface having new password option and If clicked on the” Change profile” button it will show the interface having the area and gender options. By selecting area and gender the farmer can change his profile easily.\n\n

        অ্যাপ্লিকেশন আইকনে ক্লিক করার পরে, এটি ইমেল এবং পাসওয়ার্ড বাক্স অন্তর্ভুক্ত বেসিক / আসল ইন্টারফেসটি লোড করবে। কৃষক যদি ইতিমধ্যে নিবন্ধভুক্ত থাকে তবে অ্যাপ্লিকেশনটির পরবর্তী ইন্টারফেসে এটি তাকে পুনঃনির্দেশিত করবে, যদি নিবন্ধিত না হয় তবে তার এখনই নিবন্ধন করা উচিত। এক্ষেত্রে এটিকে কৃষকের অঞ্চল বা অঞ্চল নির্বাচন করা উচিত জেন্ডার বিকল্পটিও পূরণ করুন। তারপরে তার "নিবন্ধকরণ সমাপ্তি" বোতামে ক্লিক করা উচিত। এখন সে সফলভাবে নিবন্ধিত হয়েছে এবং অ্যাপের সমস্ত বৈশিষ্ট্যে অ্যাক্সেস করতে পারে।\n\n
        কোনওভাবে যদি কোনও কৃষক পাসওয়ার্ড ভুলে যায় তবে সে তার পাসওয়ার্ডটি পুনরায় সেট করতে পারে। এই ইন্টারফেসটি প্রদর্শিত হয় যখন কোনও ব্যবহারকারী তার পাসওয়ার্ড মনে রাখে না। যখন সে / সে বোতামে ক্লিক করবে তখন তার ইমেলটিতে একটি লিঙ্ক প্রেরণ করতে হবে তাকে বৈধ ইমেলটি পূরণ করতে হবে। যদি সে তার ইমেলটি থেকে লিঙ্কটি খোলে, স্ক্রিনে একটি ডায়ালগ বক্স শো করবে। ঠিক আছে বোতামে ক্লিক করে ডায়ালগ বক্স ফিল্ডটি পূরণ করুন, ফায়ারবেস ডাটাবেসে পাসওয়ার্ড আপডেট করা হয়।\n\n
        পাসওয়ার্ড বাক্সে পাসওয়ার্ড ইনপুট করার পরে, তিনি হোম পৃষ্ঠায় অ্যাক্সেস করতে পারবেন। হোম পৃষ্ঠা তাকে কিছু প্রধান বিকল্প দেখাবে। এই প্রধান বিভাগগুলি থেকে যদি সেগুলির মধ্যে একটিতে ক্লিক করে, এটি তাকে কিছু উপশ্রেণীতে দেখায়। যদি একটি উপশ্রেণীতে কোনওটিতে ক্লিক করা হয় তবে এটি রোগের ক্রিয়াকলাপ প্রদর্শন করে এবং তারপরে একটি রোগের ক্রিয়াকলাপের উপর ক্লিক করে এটি কৃষকের কাছে সেই রোগের বিবরণ সম্পর্কে দেখায়।\n\n
        কাউন্টার পৃষ্ঠায় এটি জমির পরিমাপ গণনা করবে। "গণনা" বোতামটি ক্লিক করে এটি জমির বিভিন্ন আকার প্রদর্শন করবে। যেমন বর্গক্ষেত্র, ত্রিভুজাকার, সমান্তরাল ইত্যাদি। তারপর কৃষক ইউনিট বিকল্পটি নির্বাচন করবে এবং দৈর্ঘ্য এবং প্রস্থের মানগুলিকে ইনপুট দেবে। অবশেষে গণনা বিকল্পে ক্লিক করে তিনি তার পছন্দসই ইউনিটে ফলাফল মান দেখতে সক্ষম হবেন।\n\n
        অ্যাপ্লিকেশনটিতে মেনু অপশন থাকা ইন্টারফেসও রয়েছে। পৃষ্ঠার উপরের বাম দিক থেকে মেনু বারে ক্লিক করে এটি কৃষককে তার প্রোফাইল বিকল্পে পুনর্নির্দেশ করবে। প্রোফাইলে কিছু বৈশিষ্ট্য রয়েছে যেমন,\n\n
        1. হোম\n
        2. সেটিংস\n
        3. যোগাযোগ\n
        4. ক্রিয়াকলাপ\n
        5. প্রস্থান করুন\n\n
        হোম বোতামে ক্লিক করা হলে এটি ইন্টারফেসটি প্রধান মেনুযুক্ত দেখায়। সেটিংস বোতামে ক্লিক করা থাকলে এটি ইন্টারফেসটি "প্রোফাইল পরিবর্তন" এবং "পাসওয়ার্ড পরিবর্তন" এর মতো বিকল্পগুলি প্রদর্শন করবে।\n\n
        যদি "পাসওয়ার্ড পরিবর্তন করুন" বাটনে ক্লিক করা হয় তবে এটিতে নতুন পাসওয়ার্ড বিকল্প থাকা ইন্টারফেসটি প্রদর্শিত হবে এবং "প্রোফাইল পরিবর্তন করুন" বোতামে ক্লিক করা হলে এটি অঞ্চল এবং লিঙ্গ বিকল্পগুলির সাথে ইন্টারফেসটি দেখায়। অঞ্চল এবং লিঙ্গ নির্বাচন করে কৃষক সহজেই তার প্রোফাইল পরিবর্তন করতে পারেন।\n\n


    </string>

</resources>